[
  {
    "question":"Опровергая стереотип о том, что немецкие изделия качественнее китайских, жители Поднебесной приводят в пример два однотипных объекта. Назовите эти объекты.",
    "correct_answer":"Великая китайская стена и Берлинская стена.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот термин стал широко известен во время эпидемии и показывает уровень насыщения кислородом крови.",
    "correct_answer":"Сатурация.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1992 году США хотели провести летние Олимпийские игры, приурочив их к очень круглой дате одного знаменательного для Америки события. Догадавшись, о каком событии идет речь, назовите город, в котором могла быть проведена Олимпиада.",
    "correct_answer":"В 1992 году исполнялось 500 лет с открытия Америки Христофором Колумбом, а наиболее подходящим городом для проведения Олимпиады в такую круглую дату американцы посчитали Коламбус, названный в честь великого мореплавателя. Правда, до официальной заявки дело не дошло, а игры в итоге состоялись в Барселоне.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На Олимпийских играх 1928 года в Санкт-Морице был представлен необычный вид спорта – скиджоринг. Для занятия этим видом спорта требуется лошадь, трос и ….. Что еще?",
    "correct_answer":"Лыжи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот боксер выбросил в реку свою олимпийскую медаль после того, как его отказались обслужить в ресторане только для белых, где он хотел отметить победу с другом. В 1996 году ему выдали новую медаль, а в 2014 году на дне реки нашли выкинутую спортсменом медаль. Назовите спортсмена.",
    "correct_answer":"Мухаммед Али.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В варианте советского произведения, адаптированного для Кубы, этого известного персонажа называют Гато Маринеро. Назовите персонажа, если Гато – это кот.",
    "correct_answer":"Кот Матроскин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первые модели холодильников закрывались по принципу замка. Но после нескольких смертей производители холодильников перешли на магнитный способ запирания. Какая популярная детская игра стала тому причиной?",
    "correct_answer":"Игра в прятки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Чем, по мнению Михаила Задорнова, русские отличаются от всех остальных наций мира с точки зрения морфологии?",
    "correct_answer":"«Русские» — прилагательное.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Девиз Олимпийских игр, утвержденный еще в 1894 году, до недавнего времени звучал так: быстрее, выше, сильнее. Однако в июле 2021 года МОК добавил в девиз еще одно слово. Какое именно?",
    "correct_answer":"Вместе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Гаргантюа и Пантагрюэль стали известны всему миру благодаря писателю Франсуа Рабле. Однако он их не придумал: они — герои народных сказок. Приключения великанов — обжор обошли весь мир. И сегодня мы употребляем одно известное выражение героев Рабле, не задумываясь о его происхождении. Что это за выражение?",
    "correct_answer":"«Аппетит приходит во время еды».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот металл занимает третье место в мире (после железа и алюминия) по объему мирового производства. Статуя Свободы в Нью-Йорке содержит 31 тонну этого металла. А одним из минералов металла является уральский малахит. Назовите металл.",
    "correct_answer":"Медь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывают, что в 1814 году немецкий офицер в оккупированном Париже потребовал принести кофе в посуде, из которой никогда не пил француз. Кофе офицеру принесли в НЁМ. Назовите ЕГО двумя словами, в которых все гласные одинаковые.",
    "correct_answer":"Ночной горшок. Высокомерный офицер не хотел пить из той же посуды, что и побеждённые французы, но те ответили соответствующе и преподнесли ему напиток в ночном горшке. Был ли он чистым, история умалчивает.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XIX веке появиться в обществе без перчаток считалось дурным тоном. Их не снимали практически весь день, носили и дома. Эта мода повлекла за собой необходимость заменить во многих местах медные на хрустальные. А что именно заменить?",
    "correct_answer":"Дверные ручки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной карикатуре он говорит сам себе: «Я должен взять себя в руки и собраться!» Назовите его двумя словами, одно из которых — имя собственное.",
    "correct_answer":"Кубик Рубика.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какое слово получится из двух индейских слов языка майнас — «дерево» и «плакать»?",
    "correct_answer":"Каучук (кау — дерево, учу — плакать).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Есть версия, что у этого литературного героя был реальный прототип – итальянец Маурицио. Он командовал венецианскими войсками на Кипре и потерял там свою жену при крайне подозрительных обстоятельствах. Его уменьшительное имя по-итальянски также означает национальность, которую поэт по ошибке и присвоил своему герою. Назовите произведение.",
    "correct_answer":"«Отелло». Уменьшительное имя Маурицио – Мауро, что также означает «мавр», а самый известный мавр из Италии – Отелло.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот вид спорта стал одним из пяти новых видов на Олимпиаде в Токио наряду с бейсболом, карате, сёрфингом и скалолазанием. Самый известный представитель этого вида спорта – 55-летний американец. Уже более 20 лет выходит серия видеоигр, посвященная этому виду спорта и названная в честь этого американца. Как называется этот спорт?",
    "correct_answer":"Скейтбординг. Американец, давший название серии видеоигр, никто иной, как Тони Хоук.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот вид спорта был олимпийским с 1900 по 1920 годы. Он изображен на серебряной монете СССР номиналом 10 рублей, выпущенной к Олимпиаде-80, хоть и не был представлен на играх, видимо, потому, что был не понаслышке знаком каждому школьнику. Иногда название этого вида спорта используют метафорически, чтобы подчеркнуть, что противоборствующие стороны меряются силой в той или иной области. Что это за спорт?",
    "correct_answer":"Перетягивание каната.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В условиях запрета заграничных курортов во время пандемии российские туроператоры ДЕЛАЛИ ЭТО. Заглавный герой романа «Игрок» Достоевского неоднократно ДЕЛАЛ ЭТО. Какие три слова заменены на «ДЕЛАЛ ЭТО»?",
    "correct_answer":"Ставил на черное. Игрок Достоевского ставил на черное при игре в рулетку. Российские туроператоры во время запрета на поездки на заграничные курорты ставили на Черное море.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Слово «катобаши» переводится с японского как «ударь хорошенько». Так японцы называют палочки для еды, сделанные из утилизированных ИХ. Ответьте двумя словам, начинающимися на одну и ту же букву: из чего?",
    "correct_answer":"Из бейсбольных бит.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот список составлен в первом веке до нашей эры и он до сих пор остался неизменным хотя предпринимались сотни попыток этот список изменить. О чем речь?",
    "correct_answer":"Семь чудес света.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Валентин Катаев описывает ИХ как «тёмно-лиловые, почти чёрные, глянцевитые, почти кожаные». Героиня книги Катаева ошибочно называет ИХ «баклушами»…Что это?",
    "correct_answer":"Баклажаны.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды некой медсестре пришлось в одиночку работать со многими донорами. Один из пациентов сравнил медсестру с НИМ. Какие имя и фамилию, начинающиеся на одну и ту же букву, ОН получил при рождении?",
    "correct_answer":"Кассиус Клей. «Ты прямо как Мохаммед Али, — сказал донор, — порхаешь, как бабочка, и жалишь, как пчела».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Она появилась в 19 году до Рождества Христова, является символом надежды для многих в мире и видела перед собой множество известных личностей и еще больше простых людей, а в одной шутке утверждается, что у ребенка в углу их целых две. Назовите её.",
    "correct_answer":"Стена плача.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда наступил долгожданный момент, Юрию оказалось трудно пробиться через толпу ликующих людей на площади. Его никто не узнавал, поскольку в целях его же безопасности распространяли слух, что он — низенький рыжеволосый старик. Назовите фамилию Юрия.",
    "correct_answer":"Левитан.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первоначально это слово обозначало «печать», «оттиск», «чеканка». Мы знаем много разновидностей этого, например, легкий, тяжелый, национальный, мягкий, жесткий. Что же это?",
    "correct_answer":"Характер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно шутке, программиста уволили с работы, потому что он писал нечитаемый код и совсем СДЕЛАЛ ЭТО в нём. Когда корреспондент спросил его о причинах увольнения, то он СДЕЛАЛ ЭТО. Какие типичные три слова для СМИ заменены на СДЕЛАЛ ЭТО?",
    "correct_answer":"Оставил без комментариев.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно исследованию Яндекса, в большинстве регионов России предпочитают соленья, на втором месте идёт шоколад, а в Москве и Московской области популярен ближневосточный ударный инструмент.",
    "correct_answer":"Жадина-говядина (в большинстве регионов упоминают солёный огурец или большую шоколадину, а вот москвичи после фразы «жадина-говядина» говорят «турецкий барабан»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Англичане не называют ЕЕ по имени, но сообщают, что она продает морские ракушки на побережье Сейшельских островов, а русские в подобной ситуации не только приводят конкретное имя, но и знают, в каком месте совершается действие. В каком?",
    "correct_answer":"Шоссе. Шла Саша по шоссе и сосала сушки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В рекламном постере компании Шкода изображены руководители концерна, каждый из которых отвечает за какую-либо отрасль в компании. За что отвечает клоун?",
    "correct_answer":"За смешные цены.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2012 году Национальный банк Республики Беларусь выпустил серию юбилейных монет, состоящую из одной золотой и восьми серебряных монет. Какими двумя словами, начинающимися на одну и ту же букву, называлась эта сария?",
    "correct_answer":"Солнечная система. Золотая монета символизировала солнце, серебряные монеты – планеты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какое растение в Мексике называют «тещин стул»?",
    "correct_answer":"Кактус.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ответьте устойчивым выражением из трех слов, что ищут под землей корейские геологи, если там нет полезных ископаемых.",
    "correct_answer":"Где собака зарыта.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Куда смотрели древние римляне перед тем, как отдавать свои долги?",
    "correct_answer":"В Древнем Риме датой выплаты долгов были календы – первый день месяца. Слово «календарь» (от лат. calendarium) в буквальном переводе означает «долговая книжка».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как называлась палка у древних погонщиков мулов?",
    "correct_answer":"В Древнем Риме остроконечная палка, которой погоняли животных, называлась стимул (от лат. stimulus). Слово «стимул» приобрело переносное значение – теперь так называется побудительная причина (стимул для работы, стимул для победы).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 16 веке в Голландии появилось понятие, которое раньше определялось дальностью пушечного выстрела, а сейчас его величина равна 22 км 224 м. О чем идет речь?",
    "correct_answer":"Территориальные воды.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Греки так говорили о необразованном человеке: «Он не умеет ни писать, ни.. … ». Продолжите за древних греков фразу одним словом, если учесть, что к грамотности оно не имеет никакого отношения, а речь идёт о некоем физическом действии.",
    "correct_answer":"«Три медведя».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды журналист Ярослав Голованов предложил издательству «Детская литература» учредить приз, который будет присуждаться семье, в которой отца зовут Михаилом Ивановичем, мать – Настасьей Петровной, а их сына – Михаилом Михайловичем. По мнению Голованова, этот приз должен носить хорошо знакомое вам название. Какое именно?",
    "correct_answer":"… плавать.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С некоторых пор в Италии стала модной новая диета. Суть ее сводится к употреблению продуктов в строго определенной последовательности. Начинать есть, например, следует с малины, помидоров или лососины. Затем, после небольшой передышки, можно приналечь на бананы, жареную картошку или булку с маслом. А на десерт — зелень, огурцы или плоды киви. По определению из этой диеты выпадают обе «белые смерти» — сахар и соль, а также черная икра и баклажаны. Если вы поняли принцип, по которому строится эта диета, вы без труда напишете ее название.",
    "correct_answer":"Светофор.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В популярном интернет-изображении только одно название реальное, остальные – выдуманные. Воспроизведите все четыре.",
    "correct_answer":"Рафаэлло, Донателло, Леонарделло, Микеланджелло.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время путешествия по Китаю Марко Поло был чрезвычайно удивлен тем фактом, что за драгоценные камни китайцы расплачивались ЭТИМ. В современном мире этим уже никого не удивишь. Чем же расплачивались китайцы?",
    "correct_answer":"Китайцы расплачивались бумажными деньгами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Шейх приказал своим двум сыновьям оседлать верблюдов и гнать на них через пустыню в один удалённый город. Чей верблюд придёт к финишу последним, тот и будет приемником шейха и получит всё его наследство. Два дня сыновья бродили по городу, не зная, что делать. Наконец, они обратились к мудрецу, который дал им совет. После этого молодые люди вскочили на верблюдов и изо всех сил погнали через пустыню.  Что посоветовал мудрец?",
    "correct_answer":"Мудрец сказал им поменять верблюдов. У каждого из братьев есть свой верблюд. Но чтобы определить победителя и добраться до города, первый брат сел не на своего верблюда, а на верблюда второго брата. И чтобы его верблюд оказался медленнее, первому брату нужно было добраться на верблюде второго брата быстрее. Точно так же действовал и второй брат.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во всем мире это делают по-разному: по-ирландски, по-венски, по-итальянски, по-бразильски. А как это делает большинство жителей Израиля и окружающих его стран?",
    "correct_answer":"По-арабски или по-турецки. Это кофе",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В качестве необходимых предпосылок художественного творчества представители перипатетической школы в Греции и Риме выдвигали три вещи. Вторая — это обучение, третья — это упражнение. А первая?",
    "correct_answer":"Талант.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Именно это, после своей смерти, завещал своему театру в качестве реквизита актер Дел Клоуз, большой любитель Шекспира. Что именно?",
    "correct_answer":"Череп.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На что только не идут владельцы супермаркетов ради увеличения прибыли! В европейской сети магазинов руководство специально поручило выложить пол мелкой плиткой в отделах с дорогими товарами. Для чего?",
    "correct_answer":"Когда тележка едет по мелкой плитке, она сильно гремит, поэтому покупатель невольно замедляет ход. У него появляется больше времени, чтобы рассмотреть дорогие товары и, возможно, что-то купить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Фильм «Кавказская пленница» получил много хвалебных рецензий. Такие рецензии, в которых восклицательные знаки словно сталкивались, напомнили кинокритику ИКСЫ. Так назовите же ИКС односложным словом!",
    "correct_answer":"Тост. Марк Зак в 1967 году писал: «Иные рецензии напоминали тосты, восклицательные знаки сталкивались, как бокалы». Герой фильма Шурик приехал в горный район изучать местные обряды и фольклор, в том числе тосты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды в Дании злоумышленники ограбили ювелирный магазин. Особенно полицию озадачило то, что не сработала сигнализация. Грабители всего лишь проделали в витрине небольшое отверстие и воспользовались ЭТИМ предметом. Каким?",
    "correct_answer":"Преступники воспользовались пылесосом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно известной шутке, это – самое несчастное животное на планете, у него и ноги от ушей, и руки из попы, и даже попа с ушами. Назовите это животное.",
    "correct_answer":"Осьминог.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда шотландский футбольный клуб «Абердин» подписал марокканца Хишама Зеруали, болельщики сразу дал ему прозвище, из-за которого Хишам стал играть в майке под ЭТИМ номером, его раньше никогда не случалось. Правда в следующем сезоне футбольные федерации Шотландии и Англии наложили запрет на выступление с таким номером. Под каким номером играл футболист?",
    "correct_answer":"Ноль. Болельщики дали ему прозвище «Zero» по первым буквам фамилии.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«ЕГО надолго запомнят». Так озаглавливается статья о турнире претендентов ФИДЕ, победу в котором одержал российский шахматист. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Непомнящий.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На карикатуре начала XX века, посвященной разделу сфер влияния в ЭТОЙ СТРАНЕ, британский лев говорит русскому медведю: «Можешь гладить ее голову, а я — ее хвост, ну а по спине будем ее гладить оба». Назовите эту страну.",
    "correct_answer":"Персия. На карикатуре британский лев и русский медведь гладили персидскую кошку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В старое время при перегораживании рек и возведении для этого плотин шла большая масса какого-либо дешёвого, бросового материала. Назовите произошедшее из этого действа устойчивое выражение,  описывающее то, что есть в изобилии, чего очень много.",
    "correct_answer":"Хоть пруд пруди.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Героиня произведения Эдуарда Успенского неслась по Москве на неуправляемом мотоцикле и после очередного столкновения решила, что разбила ЕГО. Кстати, ОН – тоже Успенский. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Царь-колокол. Считается, что Царь-колокол, известный также как Большой Успенский колокол, был разбит при пожаре в 1737 году, но осколок весом в 11,5 тонн всё еще лежит рядом с ним на постаменте. Вот героиня и решила, что это она разбила колокол.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первый серийный ОН назывался аббревиатурой, образованной первыми буквами его создателей. Эта же аббревиатура – название популярной отечественной передачи. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Телевизор. Телевизор КВН-49 создали Кенигсон, Варшавский, Николаевский.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В романе югославского писателя Милорада Павича «Хазарский словарь» один из героев, сатана, воплотившийся на Земле, говорит, что в этой области Румынии все жители рождаются поэтами живут ворами и умирают… Кем?",
    "correct_answer":"Вампирами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Появившись в середине 90-х годов в Японии, они стали популярны и за ее пределами. Осенью 1997 г. добрались они и до России. Сейчас они запрещены в школах США и Японии. Хотя они в какой-то мере воспитывают чувство ответственности, но, по мнению психологов, могут привести к стрессам и близорукости. О чем же идет речь?",
    "correct_answer":"Тамагочи (принимаются любые названия электронных питомцев).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вторая часть этой поговорки мало известна и звучит так: «…бешеному — поле, черту — болото, ходячему — путь». Назовите начало этой поговорки.",
    "correct_answer":"Вольному- воля, спасенному- рай…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это слово в переводе с одного из диалектов немецкого языка означает «удар, толчок». Впервые оно было употреблено в современном значении в связи с событиями 1839 года в Цюрихе. Что это за слово?",
    "correct_answer":"Путч. Впервые так было названо народное восстание в Цюрихе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как писал герцог Эдинбургский в своей книге, «за свою историю он был крепостью, дворцом, хранилищем королевских драгоценностей, арсеналом, монетным двором, тюрьмой, обсерваторией, зоопарком, местом, привлекающим туристов». Что это?",
    "correct_answer":"Тауэр.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Филипп Македонский задал вопрос спартанцам: кем они желают встретить его в своей стране — врагом или другом. Спартанцы ответили искренне и с традиционным лаконизмом. Как именно?",
    "correct_answer":"Ни тем, ни другим.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это французское слово раньше означало бочку без дна, лежащую на боку. Современное значение оно приобрело в XIX веке благодаря сооружению, построенному английским инженером французского происхождения Брюнелем. Назовите слово?",
    "correct_answer":"Тоннель.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время эпидемий чумы деревню, где обнаруживался очаг заболевания, полностью отгораживали от внешнего мира, а на всех подъездных путях устанавливали «чумные камни» — в их верхней части делали небольшое углубление, куда заливали уксус — для дезинфекции. Для дезинфекции чего?",
    "correct_answer":"Денег, которые местные жители оставляли для покупки необходимых товаров.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите простейший режущий инструмент для высверливания неглубоких отверстий диаметром от 2 до 10 мм в мягкой древесине, имеющий свое правило в науке.",
    "correct_answer":"Буравчик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОНА является символов Ирландии, имеет невероятно красивый «голос». ЕЁ изображение висит на посольствах Ирландии. С 1862 года ОНА стала частью самого известного в своем род ирландского бренда. Примечательно, что многие знают упомянутый бренд не по его основной продукции, а по некоему справочнику, выпускаемому с 1955 года. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Арфа. Бренд – Гиннесс (пиво).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Корни этого фразеологизма идут из древнеиндийской истории про обезьянку и камень. Позже французский писатель Жан де Лафонтен отразил эту историю в своей басне, поменяв главного героя, который камнем разбил голову спящему садовнику, отгоняя от него мух. В России фразеологизм стал популярен благодаря аналогичной басне Ивана Крылова, в которой приводится фраза «услужливый дурак опаснее врага». О каком выражении идет речь?",
    "correct_answer":"Медвежья услуга.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В мультфильме «Добрыня Никитич и Змей Горыныч» злой купец Колыван украл племянницу Киевского князя. Влюбленный в нее Елисей с Добрыней отправляются на выручку. В пути Добрыня, намекая на несерьезность и бестолковость Елисея, спрашивает его; «Ты что, ….. …… ко мне в попутчики навязался», на что получает вполне логичный утвердительный ответ. Максимально точно заполните пропуск устойчивым выражением из двух слов.",
    "correct_answer":"Забавы ради. Елисей действительно отправился с Добрыней ради племянницы Киевского князя с традиционным именем Забава.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот писатель настолько любил вкусно поесть, что о нем говорили» «Естественная наука знает три великих желудка» утки, акулы и ОН». Закономерно, что его внук Флориан стал профессиональны шеф-поваром. Назовите писателя.",
    "correct_answer":"Виктор Гюго.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Необычный забег проводится только среди девушек. Длина дистанции всего 50 метров. Однако ОНИ должны быть не менее 9 сантиметров. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Шпильки (каблуки).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В биографии писателя и поэта Редьярда Киплинга описана романтическая история о том, как его родители полюбили друг друга с первого взгляда и впервые признались в своих чувствах на берегу озера. А как называется это озеро?",
    "correct_answer":"Озеро Редьярд.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Представьте себе семейную идиллию: муж смотрит телевизор, жена читает газету. «Потрясающе! — восклицает она, — один мужчина днём познакомился с женщиной, вечером на ней женился, а наутро убил её!». «Ничего особенного, — ответил муж, — ведь…» Закончите реплику мужа тремя словами.",
    "correct_answer":"«…утро вечера мудренее».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Актер и мастер боевых искусств Брюс Ли сделал себе только одну операцию. Ее можно отнести к разряду косметических, так как ее целью было улучшить вид Ли на экране. Что удалил себе Брюс Ли ради улучшения своего имиджа?",
    "correct_answer":"Потовые железы из подмышек.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Голландцы часто кладут на крышу построенного дома тележное колесо. Раньше считалось, что это, помимо прочего, помогает предохранять дом от удара молнии. Сейчас, конечно, знают, что это не так, но все равно колесо кладут. Для чего?",
    "correct_answer":"Чтобы аисты свили гнездо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"KISS почти всегда появлялись на сцене со сложно раскрашенными и загримированными лицами. Помимо достижения желаемого эффекта на зрителей, музыканты очень скоро обнаружили, что это приносит еще одну ощутимую пользу, сильно облегчая им жизнь. Какую?",
    "correct_answer":"На улице их не узнавали без грима и не приставали за автографами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Японское чаепитие строго следует четырем принципам: 1 — уважение, 2 — скромность, 3 — чистота. Какой четвертый принцип?",
    "correct_answer":"Тишина.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Чтобы иметь статус города, населенный пункт в средневековой Чехии должен был получить от императора три права: иметь таможню, самостоятельно вершить суд. Назовите третью привилегию.",
    "correct_answer":"Варить свое пиво.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У каждый американского штата есть свой флаг. Но из всех штатов только Техас на официальных церемониях поднимает свой флаг на ту же высоту, что и государственный флаг США. Почему?",
    "correct_answer":"Техас был независимым государством.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Медовый месяц художника-мультипликатора Уолтера Ланца выдался донельзя гадким из-за птиц, день и ночь долбивших клювами по крыше коттеджа, где разместилась молодая пара. Именно это неудобство в конце концов привело к появлению на свет известного героя. Кого?",
    "correct_answer":"Дятла Вуди.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Практически ни в одном казино вы не найдете двух вещей, которые есть в любом другом заведении, даже у вас дома — это отвлекающие факторы от игры. Чего нет в казино?",
    "correct_answer":"Часов и окон.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для рекламного ролика сотрудники известной компании подготовили длинный ряд из большого количества коробок, поставленных на ребро. Назовите эту компанию.",
    "correct_answer":"Доминос Пицца (Domino’s Pizza). Сотрудники известного производителя пиццы выстроили ряд из коробок, поставленных на ребро. Потом один из них толкнул крайнюю коробку, получив таким образом эффект домино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 18-м веке железо с уральских заводов доставляли по реке. За сутки до отправления первой партии с заводской плотины спускали воду, которая ДЕЛАЛА ЭТО. Ответьте двумя словами, начинающимися на одну и ту же букву: делала что?",
    "correct_answer":"Ломала лёд.  Поднявшаяся вода ломала лёд на реке. Уже на следующий день можно было отправить барки с железом. А чтобы тяжёлые барки не сели на мель, плотины на всех заводах поочерёдно снова спускали воду и создавали волну.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой город в русском языке жестов показывается как два пистолета, смотрящие друг на друга?",
    "correct_answer":"Пятигорск (в память о дуэли Лермонтова и Мартынова).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С этим бульваром Парижа неразрывно связано одно революционное искусство нашего времени. На этом же бульваре состоялась премьера импрессионизма — первый «Салон отвергнутых». Назовите его.",
    "correct_answer":"Бульвар Капуцинок.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды в Германии 20-х годов прошлого нашего века один человек зашел в ресторан, дал официанту американский доллар и попросил принести ему лучший обед, который можно купить за эти деньги. Когда он уже завершал прием пищи, официант принес ему второй такой же обед. Чем официант объяснил свой странный поступок?",
    "correct_answer":"Инфляция.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда Господь сотворил это животное, он сказал ему: «С тобой не сравнится ни одно животное. Все земные сокровища лежат между твоими глазами. Ты будешь топтать моих врагов и возить моих друзей. С твоей спины будут произносить мне молитвы. Тебя будут ценить дороже всех существ, потому что тебе будет принадлежать любовь властелина Земли. Ты будешь летать без крыльев и разить без меча». Кому это было сказано?",
    "correct_answer":"Лошади.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В соответствии с законами геральдики на советских орденах и медалях профили знаменитых людей были обращены влево. Но в 1945 году была учреждена медаль с профилем Сталина, на которой это правило было нарушено. За что награждали этой медалью?",
    "correct_answer":"За победу над Японией.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Некогда в русском языке слово «весь» означало «деревня». Какое слово возникло от фразы, которую деревенский житель говорил, возвращаясь издалека?",
    "correct_answer":"Восвояси — иду во своя веси.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1975 году владельцы пляжей на атлантическом побережье США, огорченные отсутствием посетителей, подали на него в суд, требуя возмещения ущерба. Назовите этого человека.",
    "correct_answer":"Стивен Спилберг, выпустивший в том году «Челюсти».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды маленький мальчик сказал: «Эта леди совсем как я — ей нравятся книги и мороженое». Назовите эту леди французского происхождения.",
    "correct_answer":"Статуя Свободы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Удивительная судьба удивительной женщины-писательницы. В 1929 году увидел свет её эпохальный роман об одном из эпизодов в истории США. В 1937 году роман получил Пулитцеровскую премию, а через два года был экранизирован. Фильм получил несколько Оскаров. Но в 1949 году писательница погибла под колесами случайного автомобиля, а похоронили её на том самом кладбище, которое она описала в романе. Назовите имя писательницы.",
    "correct_answer":"Маргарет Митчелл.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Живя в Париже, великий русский композитор Сергей Прокофьев обзавёлся первым в жизни автомобилем. За рулём он до этого никогда не сидел, поэтому добросовестно учился водить под присмотром инструктора. Но вскоре поползли по Парижу слухи, что Прокофьев вконец обнищал, впустив все деньги на роскошный автомобиль. Чем были вызваны эти слухи?",
    "correct_answer":"Принимали инструктора за пассажира, а музыканта — за таксиста.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот основной вопрос обычно задавал во время суда знаменитый Луций Кассий, которого римский народ считал справедливейшим и мудрейшим судьёй. И сегодня его ставят перед собой сыщики и опера. Какой вопрос?",
    "correct_answer":"Кому это выгодно?",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На современных монетах этой страны вы можете прочитать два девиза: «В бога мы веруем» (на английском языке) и «Из многих — единое» (на латыни). Какой?",
    "correct_answer":"США.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Часто мы говорим: «Я с ним пуд соли съел!». Совместное употребление соли означало раньше возникновение между сотрапезниками мистической связи, которую невозможно разорвать. Соль считалась символом вечности и бессмертия. За что ей такое?",
    "correct_answer":"Сама никогда не портится и другим не даёт",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Его называли русским Моцартом и утверждали, что для русской музыки он сделал не меньше, чем Пушкин для отечественной словесности. Своим учителем его считали не только русские композиторы, но и Лист, Берлиоз и др. И хотя в его арсенале не так много произведений — 2 оперы, музыка к одной драме, три оркестровые фантазии — его романсы самые известные. Назовите его имя.",
    "correct_answer":"Михаил Глинка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сегодня восточные палочки для еды используют и в Европе. Ведь считается, что они не только массируют более 40 жизненно важных точек на руке и тренируют мелкую моторику рук, что полезно в любом возрасте, но их стали рекомендовать диетологи. Почему?",
    "correct_answer":"Палочками не возьмешь много еды, что улучшает пищеварение.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Герой произведения Уильяма Гилберта должен был учиться вплоть до своего двадцать первого дня рождения. Когда ему действительно исполняется двадцать один год, оказывается, что учиться ему ещё долго. Дело в том, что герой СДЕЛАЛ ЭТО. В 1792 году ЭТО СДЕЛАЛ будущий композитор Джоаккино Россини, а в 1904 — будущий дирижёр Гленн Миллер. Что именно сделали?",
    "correct_answer":"Родились 29 февраля. Речь шла именно о днях рождения, которых у 21-летнего парня к тому моменту формально было всего пять. В итоге оказывается, что учиться ему пришлось бы до 84 лет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После долгих упражнений, уже став знаменитой певицей, Мирей Матье записала песню о родном Авиньоне. Песня называется «Я сохранила ЕГО». Назовите ЕГО одним словом.",
    "correct_answer":"Акцент.   Авиньонский акцент Мирей Матьё был очень заметен для парижан и ей пришлось много заниматься. Но уже став знаменитой певицей, исполнила песню, специально использовав этот самый акцент.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1855 году майор Уэйн был отправлен за океан для закупок. Результатом длительного путешествия стало создание экспериментального кавалерийского подразделения армии США. На территории какого современного национального парка генералу Эдварду Бейлу пришла в голову идея этого подразделения?",
    "correct_answer":"Долина Смерти. Самое засушливое место в США навело генерала на мысль о использовании боевых верблюдов на западе США. Подразделение было создано, но после начала Гражданской войны верблюдов просто выпустили на волю, где они и их потомки встречались до начала 20 века.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В филиал одной из японских фирм по рекомендации ряда работников был принят новый сотрудник с узкой профессиональной специализацией. Вскоре руководство фирмы обратило внимание, что в этом филиале улучшился моральный климат, уменьшилось число конфликтных ситуаций и на 15% возросла производительность труда. Вслед за этим в каждое из отделений фирмы были приняты сотрудники с той же специальностью. Причем даже в те отделения, где в профессиональных способностях этих сотрудников не было нужды. В качестве какого специалиста был принят на работу первый из этих сотрудников?",
    "correct_answer":"В качестве специалиста по ловле мышей. Это была кошка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первые рестораны появились вовсе не в Европе, где не было принято принимать пищу вне дома. Здесь долгое время существовали трактиры и таверны для проезжающих. А вот в этой азиатской стране уже в X веке появились заведения, специализировавшиеся на каком-то конкретном блюде: пельменях, супах, мясе и рыбе. Где же это происходило?",
    "correct_answer":"В Китае.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На олимпиаде в Берлине в 1936 году американский легкоатлет Джесси Оуэнс завоевал золотые медали. Он с детства зарабатывал, соревнуясь в скорости с лошадьми и собаками. Но не это вызвало гнев и раздражение канцлера Германии Адольфа Гитлера. Что именно?",
    "correct_answer":"Он был афроамериканцем.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вы очень удивитесь, но внимательные читатели иногда находили в рассказах о Шерлоке Холмсе Конан Дойля откровенные ляпы. Так, в «Этюде в багровых тонах» злодей погибает от пилюль, содержащих яд, известный южно-американским индейцам. Судя по всему, этот яд — кураре. Так в чём же ошибка писателя?",
    "correct_answer":"Кураре, попадая в желудок, совершенно безвреден.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите по-русски то, что кубинцы называют «преследователь» и «пылающий рассвет», венесуэльцы – «кислота», уругвайцы – «удар топором», а баски – «следующий день».",
    "correct_answer":"Похмелье.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Аэропорт «Хьюстон Интерконтинентал» в Техасе получал множество жалоб от пассажиров, которые слишком долго ожидали свой багаж. Какую хитрость придумали, чтобы претензии прекратились?",
    "correct_answer":"Путь пассажиров от трапа до зала получения багажа увеличили. Время, которое люди раньше тратили на ожидание чемоданов, они стали проводить в дороге.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Загадка: медведь позвал ворону в дом. Угощал грибами и шоколадом, поил вином. Всю ночь читал стихи. Но на танец её пригласить не мог. Почему?",
    "correct_answer":"Перед каждым существительным в загадке можно подставить прилагательное «белый». Например, белый медведь, белая ворона, белый дом. На белый танец кавалеров приглашают дамы, поэтому медведь и не сделал этого.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Казанский помещик Гавриил Державин был восхищен поступком Екатерины II, отправившей собственных крестьян для подавления восстания Пугачева. Державин написал хвалебную речь, которую продекламировал перед носом императрицы. Какое слово заменено в предыдущем предложении?",
    "correct_answer":"Портретом. Державин на тот момент не мог рассчитывать на личную аудиенцию, поэтому читал речь перед портретом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Считается, что в России матрёшка появилась благодаря промышленнику и меценату Савве Мамонтову, который подарил художнику Малютину фигурку японского старичка Фукурумы, считавшегося богом удачи, мудрости и учёности. Внутри фигурка была полой. Но в отличие от матрёшки, в чреве старичка помещались не сёстры — клоны, а ОНИ. Кто же?",
    "correct_answer":"Жена и члены семьи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сегодня этот музыкальный инструмент можно гораздо чаще увидеть, чем услышать. В редких случаях, когда он представлен в оркестре, его партию исполняет трубач или валторнист. Зато его стилизованное изображение встречается в большинстве стран мира. Где именно?",
    "correct_answer":"На эмблеме почты (зачет по слову “почта”). Рожок – это экзотический инструмент для оркестра. Зато во многих стран мира он является символом почты. В старые времена в рожок трубили скотоводы, которые оповещали о своем прибытии в очередной город. Вместе с ними в города приезжала и почта.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТО было случайно изобретено Томасом Солливаном в 1904 году. Он посчитал, что дешевле отправлять покупателям небольшие порции своего товара в шелковых мешочках, а не в коробках. Покупатели, получив такую посылку, использовали ее не раскрывая, что породило прообраз ЭТОГО. Назовите ЭТО двумя словами.",
    "correct_answer":"Чайные пакетики.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной из спортивных карикатур легкоатлет собирается обедать. Перед ним стоит тарелка с борщом, кусок жареной курицы и стакан чая с баранками. А что он использует в качестве обеденного стола?",
    "correct_answer":"Пьедестал почета (первое, второе и третье).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Средневековье моряки специально вставляли хотя бы один золотой зуб, даже жертвуя здоровым. Ведь он мог пригодиться каждому из них. Ответьте максимально точно, для чего?",
    "correct_answer":"Артур Конан Дойл (описал эти методы в своих рассказах о Шерлоке Холмсе).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"И сегодня охота с этим древним оружием имеет массу поклонников. А в Японии, США и некоторых странах Европы стрельба из этого оружия является одним из видов физкультуры для школьников. Вот и в России в июле 2019 года принят закон об охоте с этим оружием.  Каким?",
    "correct_answer":"Лук и стрелы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Византийская императрица Феодора однажды одной фразой сумела предотвратить нападение болгарского царя, убедив его, что любой исход сражения будет для него позорен. Звучала фраза так: если ты одержишь победу, то все скажут, что…, а если потерпишь поражение, то все скажут, что… Дополните недостающие слова.",
    "correct_answer":"…Ты победил женщину… …женщина победила тебя…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Церковь в немецком городке Вальдзассен имеет три главных шпиля и три маленьких башенки. В каждой башенке по три окна. В каждой части строения по три окна и три двери. Внутри церкви — три больших и три маленьких креста, три алтаря, три лестницы и три статуи девы Марии. Как называется эта церковь?",
    "correct_answer":"Церковь Святой Троицы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сократ по свидетельству Плутарха занимался этим в «целях обострения мысли». Так же поступал и Сенека. Горация таким способом вылечили от тяжелей болезни. Фанатом этого был Суворов. Любили заниматься этим и А.С.Пушкин и Л.Н.Толстой. Чем же они занимались?",
    "correct_answer":"Ходили босиком.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древние египтяне знали, что перо страуса разделяется стержнем на две равные половины. Поэтому страус служил у них символом… Чего?",
    "correct_answer":"Справедливости.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С одной целью японцы заводили в своих домах сверчков. А какое домашнее животное с той же целью держат в русской деревне?",
    "correct_answer":"Собака. Она предупреждает о приближении к дому постороннего. В японском доме ночью, когда хозяева спали, сверчки постоянно стрекотали, а при приближении кого-либо к дому резко умолкали. От этого хозяева просыпались.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывая о том, что в древнерусском уголовном праве заранее сообщалось, какой штраф последует за какое преступление, Михаил Зощенко сравнивает уголовный кодекс с НИМ. Ответьте словом французского происхождения — что такое ОНО?",
    "correct_answer":"Меню.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Захватив в 1979 году американское посольство, иранцы обратились за помощью к знаменитым персидским изготовителям ковров и добились успеха. После этого американские правительственные учреждения перестали полагаться только на устройство и стали использовать специальные химикаты. Назовите это устройство.",
    "correct_answer":"Шредер (уничтожитель бумаг). Иранские спецслужбы сумели восстановить секретные документы из бумажной стружки с помощью знаменитых персидских ковроделов. После этого стандарты уничтожения бумаг в США ужесточили: сейчас секретные документы обычно не только пропускают через шредер, но и обрабатывают специальными химикатами, а иногда и сжигают.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сказочной повести говорится, что на большой скорости удобнее всего использовать ЕГО, полностью закатавшись — ведь так сила встречного воздуха будет не настолько опасна. Назовите ЕГО, использовав дефис.",
    "correct_answer":"Ковер-самолет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно эскимосской присказке, уснуть в сильный мороз проще, если у вас есть ОГНИВО. Какие два слова мы заменили словом «ОГНИВО»?",
    "correct_answer":"Три собаки. Собаки нужны, чтобы о них греться. В сказке Андерсена старое огниво могло вызвать трех собак, исполняющих все приказы хозяина.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"То, как ОНА выглядит, народная легенда объясняет тем, что однажды ОНА помогла кошке и спасла упавших в реку котят. Какой день назван в честь неё?",
    "correct_answer":"Вербное воскресенье. Котята по веткам вербы сумели выбраться из реки, и в память об этом, по легенде, каждую весну верба украшается пушистыми комочками, которые в народе называют котиками.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТОТ автор в своих рассказах описал многие методы криминалистики, которые были еще неизвестны полиции. Среди них — сбор окурков и сигаретного пепла, идентификация пишущих машинок, разглядывание в лупу следов на месте происшествия. Впоследствии полицейские стали широко применять эти и другие методы этого человека. О каком авторе идет речь?",
    "correct_answer":"Плацебо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1962 году на экраны СССР вышел фантастический фильм Вл. Четобарёва. От экранизации повести Беляева отказался даже Уолт Дисней. А вот Чеботарёв сумел провести уникальные подводные съемки в Крыму. Режиссёр на главные роли искал «парня, у которого в глазах море и девушку, в глазах которой небо». Назовите фильм.",
    "correct_answer":"«Человек-амфибия».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Не только людям полезно это известное растение, которое растет и в лесу, и в саду, и на даче. Дословно латинское название переводится как «блестящая лошадь», так как было замечено, что если кормить лошадей плодами, побегами, листьями этого растения, то их шкура начинает блестеть. А мы называем это растение по расположению плодов. Что же это за растение?",
    "correct_answer":"Облепиха.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если верить Андрею Кнышеву (а верить ему не стоит), на бочке Диогена специально для желающих спросить совета у известного мудреца или попросить его обдумать какой-нибудь насущный вопрос, была нацарапана надпись, гласившая… Что же?",
    "correct_answer":"Деньги на бочку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Бернарда Шоу однажды спросили: Что важнее для успеха — талант или трудолюбие?",
    "correct_answer":"… переднее или заднее колесо?",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По данным Всемирной Организации Здравоохранения, одной из профессиональных болезней школьных учителей является полиоз. Болезнь эта не смертельна, но рано или поздно поражает каждого человека, за исключением некоторых счастливцев, которые сами тому не рады. Школьных учителей, однако, полиоз поражает раньше среднестатистического срока.",
    "correct_answer":"Седые волосы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Благодаря некоему произведению в нашем сознании все три связаны с эпохой Ивана Грозного. Первые две отличались друг от друга лишь цветом. А вот в характеристике третьей, импортной, цвет не играл столь важной роли. Из чего изготовлена третья?",
    "correct_answer":"Баклажаны («Иван Васильевич меняет профессию», икра заморская баклажанная).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один ученый из книги (и фильма), считавшийся европейским светилом и имевший высоких покровителей, призывал не приписывать ей антропоморфные черты и сомневался в том, что её получится одолеть при помощи физической силы и коллективных музыкальных выступлений. Назовите её.",
    "correct_answer":"Разруха. Профессор Преображенский утверждал, что разруха — это не старуха с клюкой, и победить ее хоровым пением, когда баритоном кричат «бей разруху», невозможно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Узбекистан, Турция, Афганистан, Казахстан, Армения, Азербайджан, Греция, Болгария готовы приютить его. У него много имен. Повсюду его ждут друзья и ученики, но и врагов и недоброжелателей тоже хватает. У него есть жена, сын и две дочери. Он многолик: и бедняк в засаленном халате, и человек с приятной наружностью, небогатый, но живущий в достатке. Он настолько уважаем, что в Бухаре и в Анкаре поставлены ему памятники. Да и его верный спутник не забыт. Кто же это?",
    "correct_answer":"Ходжа Насреддин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Учёные считают, что именно с X века на Руси стали использовать ЭТО в домашнем хозяйстве. Так как глиняные сосуды были дороги и непрочны, да и по вместимости малы, славяне выдалбливали из ствола сосны или берёзы колоды. В зависимости от того, как использовали эти ёмкости, их называли «колган», «колода», «каюк» или «балья». Но нам они известны под названием, которое образовалось от того, что на обратной стороне этой ёмкости оставалась кора. Под каким названием мы знаем эту ёмкость?",
    "correct_answer":"Корыто.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1922 году в СССР была проведена денежная реформа. Были выпущены среди прочих и эти банкноты, каждая из которых обеспечивалась госбанком 7,74 (7,74234) граммами чистого золота, что соответствовало по номиналу содержания золота в монете достоинством в 10 руб. чеканки 1897 года. Как называлась эта банкнота?",
    "correct_answer":"Червонец.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1959 году на севере Нидерландов, в общине Слохтерен, были обнаружены полезные ископаемые. Поэтому шесть лет спустя мифическое животное на флаге Слохтерена стало… Ответьте двухкоренным словом, каким именно.",
    "correct_answer":"Огнедышащим. На севере Нидерландов открыли гигантское Гронингенское газовое месторождение, в связи с чем морской дракон на флаге стал огнедышащим.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В супермаркете ОН стоял передо мной с полной тележкой, в полном одиночестве. Я покупала одну бутылку воды, и просто выпалила: «ЭТОТ ФИЛЬМ – мой любимый фильм», а он обернулся и ответил: «Это и мой любимый фильм! Я рад, что вам понравилось». Мы болтали о фильмах, пока стояли в очереди. Когда мы вышли, он сказал: «Было приятно пообщаться! Вы очень милая девушка, и всегда помните… жизнь как коробка шоколадных конфет: никогда не знаешь, какая начинка попадётся». Кого женщина встретила в магазине?",
    "correct_answer":"Том Хэнкс (фраза из фильма «Форрест Гамп»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1941 году в фотоателье на Даунинг-стрит Черчилль собирался сделать несколько портретов, демонстрирующих его стойкость и решительность. Однако его взгляд несмотря ни на что был слишком расслабленным. Фотограф Юсуф Карш, подойдя к Черчиллю, сделал нечто, результат чего перед вами — Черчилль гневно посмотрел на фотографа, а тот, в свою очередь, нажал на спуск. Что сделал фотограф?",
    "correct_answer":"Отобрал сигару.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот термин пришел к нам из альпинизма. ИМЕННО ТАК опытные альпинисты называют новичка, совершившего свое первое восхождение на вершину. Как правило, такие люди не совершают нужные действия по обустройству лагеря, а позируют фотографам, упирая одну руку в бок, а другую отставляют, опирая на ледоруб, лыжную палку. Назовите термин.",
    "correct_answer":"Чайник.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На открытии Олимпийских игр команды всегда идут в порядке алфавита страны-организатора. Но впереди всегда шествует команда одной и той же страны. Какой?",
    "correct_answer":"Греции",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Точка Немо, или океанский полюс недоступности – условная точка в Мировом океане, наиболее удаленная от какой-либо суши на Земле. Она расположена в южной части Тихого океана в 2688 километрах от ближайших трех точек суши. Так как здесь минимален риск ущерба людям и природе, этот район используют в качестве кладбища. Чьи «похороны» там устраивают?",
    "correct_answer":"Космические аппараты",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В центре Берингова пролива расположены острова Ратманова и Крузенштерна на расстоянии четырех километров друг от друга. Первый из них принадлежит России, второй – США. Поскольку острова разделены международной линией перемены дат, текущее время на острове Ратманова почти на сутки опережает время на острове Крузенштерна. Какие прозвища получили острова из-за этой особенности?",
    "correct_answer":"Остров Завтра и остров Вчера",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Французская поговорка гласит, что архитектор свои ошибки скрывает фасадом, врач — землей. А чем, по мнению французов, скрывает ошибки повар?",
    "correct_answer":"Соусом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Американцы считают, что при вступлении в брак не хватает опыта, при разводе — терпения. А чего не хватает при повторном браке?",
    "correct_answer":"Памяти.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Совместная спутниковая миссия NASA и Германского центра авиации и космонавтики GRACE предназначена для изучения земной гравитации и состоит из двух спутников, летающих по одной и той же орбите друг за другом. В зависимости от перепадов гравитационного поля то один, то другой спутник замедляется или ускоряется, а система измеряет расстояние между ними, получая таким образом картину неравномерности гравитационного поля Земли. Какими именами ученые назвали эти два спутника?",
    "correct_answer":"Том и Джерри.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Мадриде открыт музей, в котором представлены макеты всемирно известных шедевров архитектуры — статуи Свободы, Эйфелевой башни, Тадж-Махала, Московского Кремля. При этом в нем нет ни одной стандартной музейной таблички «Руками не трогать». Для кого создан этот музей?",
    "correct_answer":"Для слепых.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Французский скульптор Фредерик Огюст Бартольди создал знаменитый скульптурный портрет своей матери Шарлотты при участии Гюстава Эйфеля. Под каким названием нам сейчас известна эта работа?",
    "correct_answer":"Статуя Свободы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этого персонажа Репин писал с Всеволода Гаршина (автора сказки «Лягушка-путешественница»), который с детства был нервным и впечатлительным. Репин считал, что лучшего кандидата на роль этого персонажа ему не найти: «В лице Гаршина меня поразила обреченность: у него было лицо человека, обреченного погибнуть». Какого персонажа Репин писал с Всеволода Гаршина?",
    "correct_answer":"Царевича Ивана («Иван Грозный убивает своего сына»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На этой картинке скрыты названия двух групп. Назовите любую из них.",
    "correct_answer":"Мираж, Оasis",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Раз в год он приносит подарки, вознаграждая детей за хорошие поведение. Считается что его родина – Германия. В России он не так популярен, но у него есть брат, от которого дети так же часто получают подарки. Назовите обоих.",
    "correct_answer":"Пасхальный кролик и зайчик. Пасхальный кролик в культуре некоторых стран Западной Европы, Канады и США приносит детям на Пасху сладости, а в России, когда родители приносят домой сладости, угощая детей, часто говорят, что это «подарок от зайчика».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Персонаж мультфильма, действие которого происходит в средневековье, мрачно шутит, используя фразеологизм «одна нога здесь, другая – там». Назовите ЕГО ПРОФЕССИЮ, хорошо узнаваемую по специфическому головному убору.",
    "correct_answer":"Палач.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В «Даре» Набокова ЭТОТ ГЛАГОЛ, образованный от старославянского названия буквы, еще не потерял своего первоначального смысла и означает «перечеркнуть крест на крест». Назовите ЭТОТ ГЛАГОЛ.",
    "correct_answer":"Похерить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Герой романа Михаила Идова весьма самодоволен. Супруга упрекает его: «Если бы ты принес мне цветы, то это были бы ОНИ». Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Нарциссы. Традиционный символ самовлюбленности. Во время охоты Нарцисс увидел в реке свое отражение, влюбился в самого себя, не смог с ним расстаться и умер от голода и страдания. Когда пришли за его телом, его там не было, но на том месте, где оно должно было быть, вырос цветок нарцисс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Древнем Китае фитиль свечи пропитывали разными пахучими травами. Таким образом, каждый ОН имел определенный запах. Назовите ЕГО коротким словом.",
    "correct_answer":"Час. В Китае широко использовались свечи с метками: сгорание отрезка свечи между метками соответствовало определенному промежутку времени. В фитиль могли добавлять пахучие травы, чтобы каждый час свеча издавала различный запах.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В пародии Анатолия Белкина есть такие слова: «Слопала у рэбе мед на белом хлебе, и поджарку съела с чесноком». Виновницу раввин решил продать. Дайте ответ коротким словом — кто ее купил?",
    "correct_answer":"Поп. Это всё сделала собака, которая и у попа особой дисциплиной не отличалась.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одним из условий проведённого в 1960 году конкурса на ЕГО разработку был запрет на использование и красного, и голубого цветов. Назовите ЕГО двумя словами.",
    "correct_answer":"Флаг Кипра.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Канадские учёные разработали метод, позволяющий произнести ДНК-анализ по генетическому материалу, оставшемуся на НИХ. Каждый из них содержит примерно 10 нанограммов ДНК, и новый метод позволяет более точно опознать человека. Назовите ИХ двумя словами.",
    "correct_answer":"Отпечатки пальцев. Отпечатки пальцев часто бывают неполными и смазанными и не всегда позволяют так уверенно определить личность человека, как анализ ДНК. Поэтому разработчики считают свой метод более удобным.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Судя по финалу этого произведения, уже тогда знали, как оказывать первую помощь утопающим. А вот в начале звучит гигиеническое предостережение молодому поколению, имеющее целью предотвратить глубокие мутации. Попробуйте его воспроизвести.",
    "correct_answer":"«Не пей, братец, из лужицы — козленочком станешь» («Сказка о сестрице Аленушке и братце Иванушке»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта цитата из произведения, которое писалось 12 лет, стала крылатой фразой. Заведующий сектором отдела рукописей Государственной библиотеки имени В.И. Ленина Виктор Лосев писал о ней, что изречение древних «Жизнь коротка, искусство вечно», пройдя через века и границы, трансформировалось в чисто русскую стилистику. Что это за фраза?",
    "correct_answer":"«Рукописи не горят»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сын одного из мятежников с корабля «Баунти», родившийся 14 октября 1790 года, получил имя, которое носил заглавный литературный персонаж. Прибывшая много лет спустя экспедиция обнаружила ошибку и дала ему новое имя, которое носил персонаж другого произведения. Напишите оба имени.",
    "correct_answer":"Четверг, Пятница. Сначала мальчика назвали Четвергом, так как он родился в четверг. Однако календарь острова отставал на один день, так как поселенцы не учли линию перемены дат. Поэтому прибывшая экспедиция переименовала Четверга в Пятницу. Четвергом и пятницей называли персонажей Честертона и Дефо соответственно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В современном сериале Шерлок Холмс хвастается, что может предугадать даже ЕГО содержание. По одной из версий, ОНО появилось благодаря создателю Чайного сада в Сан-Франциско. Назовите ЕГО тремя словами.",
    "correct_answer":"Печенье с предсказанием (печенье с пророчеством). Создатель Чайного сада, Макато Хагивара, подавал в своей чайной булочки со словами благодарности внутри: другие рестораторы развили его успех и стали класть в печенье предсказания.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Пока этот спорт был уличной забавой, название площадки для него полностью соответствовало ее форме. Но после появления официальных правил это название может вызвать недоумение у знатоков английского, равнодушных к спорту. О каком виде спорта речь?",
    "correct_answer":"Бокс. Термин «ринг» сейчас, как ни странно, обозначает квадратную площадку. Но когда бокс был одной из разновидностей уличных единоборств, для поединщиков рисовался круг – «кольцо», в котором и проходил бой. Далее для упорядочивания правил ринг стал квадратным.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1960 году Дэвид Трелфолл увидел: ставки, что ЭТО СОБЫТИЕ ПРОИЗОЙДЕТ в течение десяти ближайших лет – 1 к тысяче. «Один маленький риск, но огромный выигрыш», — видимо, подумал он, и поставил 10 фунтов. Ответьте точно, о каком событии идет речь.",
    "correct_answer":"Высадка человека на Луну. Знаменитые слова Нила Армстронга: «Один маленький шаг для человека, но огромный – для всего человечества».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Калифорнии действует законодательная поправка, внесенная кинозвездой Арнольдом Шварцнеггером, когда он был там губернатором: ЛЮДИ ЭТОЙ ПРОФЕССИИ, следующие за детьми, могут получить тюремный срок. Назовите профессию этих людей словом, имеющим итальянское происхождение.",
    "correct_answer":"Папарацци. Натерпевшийся от них киноактер решил законодательно осложнить негодяям жизнь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОНИ почти все время проводили на свежем воздухе. Двигались, загорая и никуда не спеша, а на обед часто кушали осетровую икру. Назовите картину, где ИХ одиннадцать.",
    "correct_answer":"Бурлаки на Волге. Когда тянешь под палящим солнцем тяжёлую баржу, особо не поспешишь. А осетровая икра в XIX веке была дешёвой едой для низших слоёв общества.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Литератор XVIII века Джон Кэмпбелл отличался предельной рассеянностью. Однажды Кэмпбелл купил заинтересовавшую его книгу и, лишь дочитав её чуть не ли до середины, осознал, что… Закончите утверждение.",
    "correct_answer":"Он её написал. Кэмпбелл не обратил внимания на фамилию на обложке и, лишь дочитав книгу почти до середины, понял, что он же её когда-то и написал.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С писателем Борисом Вианом ЭТО случилось 23 июня 1959 года сразу после премьеры фильма, снятого против его воли по написанному им же произведению «Я приду плюнуть на ваши могилы». Что ЭТО?",
    "correct_answer":"23 июня 1959 года Борис Виан умер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассчитывая на возрождение былой популярности, ЭТА ФИРМА выпустила в январе 2009 года модель со встроенным цветным принтером, совмещая преимущества цифровых технологий и «моментальность» получения результата. Назовите ЭТУ ФИРМУ.",
    "correct_answer":"Полароид.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один блогер сравнил с ЭТИМ знатоков, которые в обсуждении в первую очередь предлагают ранее встречавшиеся в вопросах версии. Патент на ЭТО был выдан в 1998 год. Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Т9. При наборе текста система Т9 пытается предугадать, какое слово вы пытаетесь набрать, используя встроенный словарь, причем наиболее употребимые слова предоставляются первыми.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2011 году знаменитый модельер Пьер Карден проводил в музее космонавтики имени Циолковского закрытый показ своей коллекции. Каким словом он открыл этот показ?",
    "correct_answer":"«Поехали!»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Крупнейшая европейская она находится в городе Шали. За последние 20 лет количество их в Германии увеличилось в 10 раз. Считается, что причина такого роста-нехватка высококвалифицированной рабочей силы. Назовите их.",
    "correct_answer":"Мечети. Их количество которых в Германии заметно выросло из-за мигрантов с востока.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После того, как Валентина Матвиенко предложила студентам покупать небольшие квартиры, раз им накладно жить в общежитиях, шутники сравнили ее Марией-Антуанеттой, которая советовала беднякам есть пирожные, раз им не хватает денег на .. что?",
    "correct_answer":"Хлеб.  Действительно Мария-Антуанетта предлагала есть пироженые, если не хватает на хлеб.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Немцы называют ее Die Eselsbank — ослиная скамья, а у нас она связана с регионом, столицу которого мы часто ассоциируем с 00.00. Мы не просим назвать этот регион, назовите ее двумя словами.",
    "correct_answer":"Камчатка. Эзельсбанк  — «ослиная скамья» — последняя парта, которую у нас называют Камчатка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В конце девятнадцатого века военные поняли, что лучше согласовывать действия отдельных отрядов не при помощи звуковых и визуальных сигналов, так как терялся эффект неожиданности, и ОНИ получили широкое распространение среди офицерского состава. От предыдущей разновидности ОНИ выгодно отличались тем, что меньше отвлекали от боевых действий, так как требовали только взгляда. Назовите ИХ двумя словами.",
    "correct_answer":"Наручные часы. Синхронизация по времени обеспечивала эффект неожиданности. Карманные часы при согласовании действий по времени были неудобны, так как приходилось отвлекаться на то, чтобы вытащить их из кармана и положить обратно. Наручные часы этими недостатками не обладали и стали популярны у командного состава. Сейчас известны так называемые «командирские часы».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Человек, измученный рутиной, говорит, что свой ИКС он заметил бы неделе на третьей. Эта шутка не могла появиться раньше 1993 года. Назовите ИКС двумя словами.",
    "correct_answer":"День сурка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Цитата из книги «Физкультура или спорт»: «Сейчас у хоккея с шайбой популярность так снизилась, что ему приходится постоянно искать ИХ и заботиться о том, как бы завлечь и удержать болельщиков». Назовите ИХ двумя словами.",
    "correct_answer":"Настоящие мужчины. Именно они играют в хоккей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Описание способа приготовления самаркандского плова содержит несколько пунктов. Пункт второй касается подготовки, перебирания и промывания риса, пункт третий — подготовки котла и наливания в него масла, пункт четвертый — закладки мяса, пункт пятый — лука и т.д. Каково содержание первого — самого короткого пункта?",
    "correct_answer":"«Прочитайте молитву».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно шутке Хасана миль Хаджа, Дональд Трамп публикует свои твиты поздно ночью, потому что он живет ….. ….. …… Заполните пропуски тремя словами.",
    "correct_answer":"… по московскому времени. Американский президент находился в центре скандала, связанного с якобы вмешательством России в выборы в США, и пишет свои твитты ночью потому, что живет по московскому времени.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Австралии некая процедура является обязательной для всех граждан старше 18 лет. За отказ участия в ней назначается штраф — 13 долларов. О чем речь?",
    "correct_answer":"Голосование (на парламентских выборах).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для южных стран с высокой среднегодовой температурой, как известно, традиционна острая пища. Этому существует вполне научное объяснение. Южане вынуждены употреблять такую пищу для профилактики ЭТОГО. Назовите ЭТО двумя словами.",
    "correct_answer":"Профилактика инфекционных заболеваний, в частности, холеры.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В книге Корнея Чуковского «От двух до пяти», посвященной особенностям детской речи, приведены слова маленькой девочки: «А мы по радо слушали песню кувшини!» Как выяснилось, она имела в виду фрагмент произведения, написанного в 1890 году. Назовите это произведение.",
    "correct_answer":"«Пиковая дама» Девочка слушала арию графини и спутала графин и кувшин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Иранские археологи обнаружили в заброшенной шахте хорошо сохранившуюся мумию горняка, погибшего в результате камнепада. Тело решили не извлекать, поскольку, по словам ученых, ни один иранский музей не сможет законсервировать мумию так же хорошо, как ОНА. Назовите ЕЁ словом, совпадающим с названием пятой.",
    "correct_answer":"Горняк трудился в соляной шахте. Именно благодаря соли тело отлично сохранилось. СОЛЬ – пятая нота.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Старый деревянный мостик в Эшвулском лесу на юге Англии сильно обветшал и нуждался в ремонте. К какой американской компании обратился совет графства Южный Суссекс с просьбой о выделении средств на ремонт этого мостика?",
    "correct_answer":"Компания «Дисней». Это мостик на ферме Алана Милна, на которой Винни-ух играл в «пустяки».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Самая дорогая — желтого цвета, называется «Алмас» и стоит двадцать тысяч долларов за килограмм. А какая, если верить одной известной советской комедии, была самой дефицитной в России 16-го века?",
    "correct_answer":"Баклажанная. Икра «Алмас» — желтые яйца белуги-альбиноса, известна как самая дорогая икра в мире. А если верить гайдаевской комедии «Иван Васильевич меняет профессию», дефицитом на столе Ивана Грозного была «икра заморская, баклажанная».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Существует юмористическое «Руководство по выживанию после ядерной катастрофы», в котором, в частности, говорится, что питательная ценность однодолларовых и тысячедолларовых купюр одинакова, но предпочтение следует тысячедолларовым купюрам. Почему?",
    "correct_answer":"Они чище (в связи с ограниченным хождением).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Легендарный древнегреческий поэт-сказитель Гомер называл ее пищей богов. Плиний, известный как автор крупнейшего энциклопедического сочинения античности, описывает 35 ее сортов. Назовите ее несъедобного, хотя и всем известного двойника.",
    "correct_answer":"Лампочка. «Висит груша, нельзя скушать».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно библейской легенде египтяне дали свободу иудеям только когда ангел смерти спустился на землю и в одну ночь убил всех первенцев Египта, не тронув при этом иудеев. Как мы называем праздник который отмечают иудеи по этому поводу?",
    "correct_answer":"Пасха. В христианской традиции конечно этот праздник известен как день воскрешения Христа. А вот в переводе с иврита слово Пасха (или Песах) означает – «пройти мимо» и относится к ангелу смерти, который прошел мимо иудейских домов и пощадил их первенцев.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1975 году владельцы пляжей на атлантическом побережье США, огорченные отсутствием посетителей, подали в суд, требуя возмещения ущерба. На Стивена Спилберга. За что?",
    "correct_answer":"За фильм «Челюсти».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сериал «Клан Сопрано» полон отсылок на популярные криминальные драмы. Перед вами кадр из сцены, в которой главный герой покупает сок. Ответьте, из чего был сделан сок, купленный героем, если через мгновение на него будет совершено покушение.",
    "correct_answer":"Иногда, отсылки чуть-чуть адаптируют и просто используют как дань уважения классике – например, в сцене покушения в “Крестном отце”, Дон Корлеоне покупал апельсины. А перед своим покушением Сопрано берет апельсиновый сок Тропикана.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Крупнейший исследователь китайской науки Джозеф Нидэм  написал книгу «Четыре великих китайских изобретения». В этой книге рассказывается об изобретении  компаса, пороха и книгопечатания. Назовите четвёртое изобретение описанное в этой книге и скажите каким образом экономные китайцы использовали его в обрядах жертвоприношения своим многочисленным богам, во время которых по обычаю должны приноситься в жертву: скот, зерно, предметы домашнего обихода, в общем достаточно ценные вещи.",
    "correct_answer":"Они приносили в жертву бумажные фигурки. Четвертым изобретением является бумага. Бумажные деньги тоже впервые появились в Китае.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывают, что в 1960-х годах в Великобритании действовал особый налоговый режим в отношении производимых автомобилей: налог с продаж не взимался, если компания продавала автомобиль в разобранном виде без инструкции по сборке. Назовите абсолютно точно то, что стала прикладывать к разобранному набору законопослушная компания «Lotus».",
    "correct_answer":"Инструкция по разборке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Иногда во время заседаний Франклин Рузвельт говорил: «Сегодня я убил свою бабушку». В каких случаях он произносил эту фразу?",
    "correct_answer":"Когда ему казалось, что его перестали слушать. Слыша эту фразу, люди приходили в шок, и внимание обращали на него.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У истоков какого стиля живописи стоял Василий Кандинский?",
    "correct_answer":"Абстракционизм",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Санкт-Петербурге есть Светлановский проспект, который получил название вовсе не от женского имени, от названия завода, которое образовалось как аббревиатура. Что производил этот завод?",
    "correct_answer":"Лампы: «СВЕТовые ЛАмпы НАкаливания».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно легенде, ОН заработал свою счастливую монетку в 10 центов, работая чистильщиком в родном городе Глазго. Позже ОН стал одним из самых богатых вымышленных персонажей в истории",
    "correct_answer":"Скрудж Макдак. Ему тогда было всего 10 лет. Именно так рассказывается в комиксах. Сегодня подобные десять центов стоили бы до $ 700.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Студия Pixar включила в финальные титры к мультфильму «История Игрушек» 23 дополнительных имени, заявив, что эти люди оказали непосредственное влияние на производства фильма. С тех пор это стало традицией, хотя число таких имен почти всегда разное. Чьи это имена?",
    "correct_answer":"Детей, родившихся у команды мультфильма во время работы над ним. В студии посчитали, что дети, которые родились у сотрудников компании, занятых в производстве детского мультфильма, повлияли на настроение родителей и, соответственно, внесли свой вклад в конечный результат. Сейчас аналогично поступают и другие киностудии. На картинке — кадр из мультфильма.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По утрам во время бритья Наполеону по его приказу читали свежие английские и немецкие газеты. Представьте себя на минуточку Наполеоном и ответьте тем, кто однажды спросил императора, почему его не интересуют французские издания.",
    "correct_answer":"Наполеон ответил так: «В нашей прессе пишут только то, что я сам приказываю».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Футбольные журналисты нашли меткий «ярлык» для ряда турниров и иногда называют ЭТИМИ ДВУМЯ СЛОВАМИ чемпионаты Катара, Китая или США. Но футболисты с ними не согласны. Так, 36-летний Фрэнк Лэмпард, переехав в США, заявил, что считает себя еще молодым для новых побед.",
    "correct_answer":"Дом престарелых.  Журналисты подметили, что на излете карьеры, которая у большинства игроков заканчивается после тридцати лет, футболисты переезжают «доигрывать» в страны, где уровень футбола ниже, а зарплаты достаточно высоки. Немало мировых звезд используют последний шанс заработать на уходящей популярности, играя в Катаре, Китае, США или даже в Японии.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Перед вами фотография, сделанная в Нью-Йорке, 15 апреля 1912 года:толпа, собравшаяся у информационного табло, на котором вывешивают имена ТАКИХ людей. Каких ТАКИХ?",
    "correct_answer":"Спасшихся с «Титаника»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По мнению японцев, это должно обладать пятью свойствами: быть сладковатым, кисловатым, терпким с горчинкой и вяжущим одновременно. Употреблять это нужно лишь по особым случаям. Например, при любовании луной, распустившимися весной цветами, первым выпавшим снегом. Что это?",
    "correct_answer":"Саке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывают, что Максим Горький частенько жаловался на жизнь Владимиру Маяковскому, поэтому однажды Маяковский предложил дешево продать Горькому некий предмет из своего гардероба. Назовите этот предмет.",
    "correct_answer":"Жилет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В фильме «Небесные врата» один служащий багажного отделения франкфуртского аэропорта учит своего коллегу-«новобранца» перекладывать багаж, говоря при этом: «Когда ОНА смотрит на тебя — перекладывай чемоданы аккуратно, а как только ОНА отвернется — можешь их даже кидать…». Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "correct_answer":"Камера слежения (камера наблюдения).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Александр Пичушкин, серийный убийца, получил прозвище «Человек с шахматной доской», совершил 49 подтвержденных убийств. В суде Пичушкин признался, что намеревался убить именно СТОЛЬКО человек.",
    "correct_answer":"64.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Аристотель в «Этике» сравнивает с НИМ человека — порой счастливого, порой несчастного. По средневековым представлениям, ОН не может быть красным и белым. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Хамелеон.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Иван Иванович Шишкин считал, что неразумная природа не должна ограничивать художника в выборе композиции картины. Что он брал с собой, отправляясь на этюды в лес?",
    "correct_answer":"Топор.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одном из рассказов О.Генри два мошенника изготавливали и продавали трости, у которых можно было отвинтить набалдашник. Благодаря чему, по всей видимости, подобные трости приобрели популярность в США?",
    "correct_answer":"Благодаря сухому закону. Это были потайные фляги.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Интенсивность ЕГО падения профессионалы измеряют в сантиметрах в час. Два сантиметра — сигнал чрезвычайной опасности. Три сантиметра — ситуация приближается к катастрофической. ОН — официально признанное национальное достояние Андорры. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Снег.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Белом Доме все люстры накрепко закреплены. Исключение составляет люстра в Овальном кабинете, поскольку периодически ее приходится снимать. А какое растение тому причиной?",
    "correct_answer":"Новогодняя елка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2003 году в Канаде состоялся мировой чемпионат, в котором приняли участие более 300 человек. От них требовалась не только быстрая реакция, но и знание психологии противника. Чемпионом стал представитель команды «Легион Красного Кулака» из города Торонто, хотя для победы ему потребовалось в совершенстве владеть не только кулаком, но также и ладонью, и пальцами. О каком состязании идет речь?",
    "correct_answer":"Чемпионат по игре «Камень, ножницы, бумага».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды Чаплина спросили, куда бы он хотел попасть после смерти — в рай или в ад?",
    "correct_answer":"Публика.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Живший в XI веке епископ Жерар де Шеврон предпочитал разновидность, в которой ОНИ не использовались. Несмотря на это, Пётр ДамиАни, одна из самых влиятельных фигур в католической церкви своего времени, подверг епископа критике. Дамиани полагал, что Жерар пытался обойти запрет. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Игральные кости. Католическая церковь запрещала представителям духовенства участвовать в азартных играх. В XI веке шахматы с кубиками получили широкое распространение по всей Европе. Поэтому Пётр Дамиани, который, по всей видимости, считал кости неотъемлемой частью игры, воспринимал шахматы как азартную игру, а тот факт, что епископ предпочитал играть без костей, считал греховной попыткой обойти запрет на азартные игры.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Среди спасшихся на «Титанике» основная часть – женщины, а на другом океанском лайнере, «Лузитания» — молодые крепкие парни. По мнению Евгения Любова, дело в том, что при крушении «Титаника» некий параметр превысил 180, а для «Лузитании» составил всего лишь 18. 18 чего?",
    "correct_answer":"Минут. Психиатр Евгений Любов отмечает, что в момент кораблекрушения у людей сначала преобладают инстинкты. По этой причине во время «быстрых» кораблекрушений выживают, в основном, сильные молодые парни, а во время «долгих» — женщины и дети. Со временем молодые парни понимают, что бесчеловечно жить, пока тонут слабые. «Титаник» затонул за три с лишним часа, а «Лузитания» — всего за восемнадцать минут",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В статье об ЭТОМ приводят такой случай: в 1984 году 16-летний рестлер в итоге самостоятельно доплыл до берега; его первыми словами были «я ничего не могу сделать как следует». Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Мост Золотые ворота (долгое время являлся популярным местом для самоубийства).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почему один из выдающихся лондонских врачей Адамс перед началом обследования пациента обязательно спрашивал, что тот ел на завтрак?",
    "correct_answer":"Так он судил о состоятельности клиента, назначая гонорар.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Наличие чего доказал эксперимент, который называют опытом Торричелли?",
    "correct_answer":"Атмосферного давления.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой из городов во времена Российской империи был административным центром Бессарабской губернии?",
    "correct_answer":"Кишинёв.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как называют способность атомов элементов образовывать химические связи?",
    "correct_answer":"Валентность.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Тетя будущего сатирика Константина Мелихана работала в ресторане. Услышав разговор родителей, маленький Костя представил, как тетя зимой выносит из ресторана… Закончите фразу тремя словами.",
    "correct_answer":"Селедку под шубой. Маленький Костя подумал, что тетя выносила под шубой селедку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какими двумя словами называется стихотворение, отрывок из которого представлен:",
    "correct_answer":"«Мишка косолапый».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эффектом ЕГО называют ситуации, когда человек заходит в комнату и забывает зачем он туда пришёл. Назовите ЕГО двумя словами",
    "correct_answer":"Дверной проём.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Героиня произведения Веры Инбер устала от подсчётов и завидует аистам, которые могли бы обойтись и одной. Героиня – многодетная ОНА. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Сороконожка. Аисты и некоторые другие птицы обычно стоят на одной ноге и, по мнению героини, могли бы обойтись одной калошей. Мама-сороконожка из стихотворения Веры Инбер «Сороконожки» так и не смогла подсчитать, сколько пар калош надо тридцати трем маленьким сороконожкам.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Герою Ежи Косинского предстоит встреча с президентом США. Перед проверкой у охраны президента, которая ищет у посетителей колющие предметы, герою предлагают избавиться от НЕГО. Назовите ЕГО двухкоренным словом.",
    "correct_answer":"Остроумие.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1990-х покупателю на выбор могли предложить Володарского, Гаврилова, Михалёва, Визгунова. Что они покупали?",
    "correct_answer":"Видеокассеты. Озвучка иностранных фильмов в то время выполнялась не дубляжом, а силами этих людей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Говоря о дороговизне одного известного вида спорта, журналист издания «Коммерсант» замечает, что он является скоростным спуском денег. Назовите этот вид спорта двумя словами.",
    "correct_answer":"Горные лыжи (скоростной спуск – одна из дисциплин горнолыжного спорта).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во многих странах орел считается символом самостоятельности и независимости. Кто, по мнению Редьярда Киплинга, тоже мог бы претендовать на роль такого символа?",
    "correct_answer":"Кот, который гуляет сам по себе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Специалист по массовой культуре Алексей Замский рассказывает, что на самом деле ОНА не обладает какими-то выдающимися свойствами. А всё дело в том, что в начале 20 века холодильники были редкостью, и потому в Нью-Йорке был очень популярен фаст-фуд, который не нужно специально готовить и хранить в холоде, так что ОНА попросту была повсюду. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Банановая кожура. Замский комментирует популярный в американских комедиях золотого века гэг, когда персонаж поскальзывается на банановой кожуре. Он говорит, что кожура банана не является какой-то особо скользкой, а дело в том, что бананы в то время были основным фаст-фудом, и кожура от них валялась повсеместно. Так что смысл шутки в том, что персонаж фактически поскользнулся на ровном месте.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одном эксперименте испытуемых заставили необычными способами заполнять опросники и попутно оценивать комиксы. Тем, кто держал маркер ТАК, комиксы показались более смешными, чем тем, кто держал его СЯК. Какие слова, различающиеся первой буквой, мы заменили словами «ТАК» и «СЯК»?",
    "correct_answer":"Зубами, губами. Согласно этому эксперименту, если человек держит маркер зубами, его рот растягивается в подобии улыбки и настроение улучшается. Напротив, если держать маркер одними губами, то выражение лица становится грустным и настроение меняется в худшую сторону. Стоит отметить, что впоследствии воспроизвести этот эксперимент с достоверными результатами не удалось.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Слава пришла к уроженцу Иванова уже в 60-х годах прошлого века, после того как его творчество привлекло внимание французского журнала. За оптимистичный нрав он получил прозвище, в котором есть слово «солнечный». Напишите его фамилию.",
    "correct_answer":"Зайцев. Иваново — центр российской текстильной промышленности, поэтому неудивительно, что именно там родился выдающийся модельер Вячеслав Зайцев. В 1962 году его коллекцию спецодежды для работниц села опубликовал журнал «ПарИ Матч», после чего его заметили французские законодатели мод. За весёлый нрав Зайцева в детстве называли «солнечным зайчиком». Слово «слава» в тексте вопроса могло послужить подсказкой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Более 200 лет назад английский врач Хилл прислал в Королевское научное общество доклад такого содержания: «Одному матросу на корабле, где я работал судовым врачом, раздробило ногу. Я собрал все осколки, уложил их как следует и полил смолой и подсмольной водой, получающейся при перегонке смолы. Вскоре осколки соединились, и матрос смог ходить, как будто ничего не случилось». Это сообщение было зачитано на одной из научных сессий и вызвало большой интерес. Вскоре, однако, Хилл прислал дополнительное сообщение: «В своем докладе я забыл упомянуть, что…» Что забыл сообщить доктор?",
    "correct_answer":"«…что нога у матроса была деревянная»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время войны во Вьетнаме один американский призывник сделал себе на руке татуировку — матерное выражение. Это помогло ему откосить, поскольку он не мог адекватно исполнять один из основных пунктов воинского устава. О каком пункте идет речь?",
    "correct_answer":"Отдание воинской чести. Татуировка была на ребре ладони.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Царь Алексей Михайлович, отличавшийся серьезным отношением к царскому делу, однажды собственноручно сделал приписку к сборнику правил соколиной охоты — излюбленной потехи того времени. Написанная им фраза стала впоследствии крылатой. Вспомните эту фразу.",
    "correct_answer":"Делу — время, потехе – час.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В лагерной шутке из романа Василия Гроссмана стукача назвали композитором, потому что он… Закончите шутку двумя словами.",
    "correct_answer":"… написал оперу.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1901 году художник Владимир Борисов-Мусатов провел несколько дней в усадьбе Зубриловка. Там он не сделал никаких этюдов. Но в следующем году художник смог написать картину «Усадьба», поскольку в Зубриловке пользовался новеньким ИМ. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Фотоаппарат. Борисов-Мусатов незадолго до приезда в Зубриловку купил «Кодак» и в итоге написал картину на основе своих фотографий усадьбы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Э6уард Успенский написал много разных книг. В одном из продолжений истории про Крокодила Гену и Чебурашку автор дал название городу, где они живут. Это название образовано от пищевого продукта, который изготавливается с помощью бактерий. Назовите этот пищевой продукт.",
    "correct_answer":"Простокваша. Успенский написал много разных книг – в том числе и книги про деревню Простоквашино. В книге «Бизнес Крокодила Гены» Успенский назвал город, где живут Гена и Чебурашка, Простоквашинском. Кстати, с точки зрения бизнеса Эдуарда Успенского логичный ход – использовать уже раскрученный бренд. Простоквашу изготавливают с помощью молочнокислых бактерий.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Забайкальском крае россиянка нелегально попыталась вывезти в Китай пару слитков золота, но женщину выдала ОНА. Героя песни, появившейся ещё в начале ХХ века, тоже выдавала ОНА. Назовите ЕЁ одним словом.",
    "correct_answer":"Походка. Россиянка примотала золотые слитки к ногам, и её, милую, узнали по походке. Песня со словами «А я милого узнаю по походке» – жестокий романс, появившийся ещё в начале ХХ века, то есть довольно старая песня о главном.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первоначально в названии произведения Роджера Аллерса и Роба Минкоффа присутствовали «джунгли». Однако выяснилось, что ОНИ в джунглях не водятся. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Львы. Мультфильм планировали назвать «Король Джунглей», но затем одумались, и в прокат он вышел под названием «Король Лев».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1955 году в городке Монтгомери после ареста одной пассажирки был создан комитет по проведению бойкота общественного транспорта. Назовите президента этого комитета.",
    "correct_answer":"Мартин Лютер Кинг. Темнокожая пассажирка отказалась уступить место белому пассажиру и была арестована.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На зимних ОИ-2022 года чешский биатлонист Карлик долго претендовал на медаль в индивидуальной гонке, но на последнем огневом рубеже допустил 3 промаха. Дмитрий Губерниев, отсылая к известному произведению, сказал, что Карлик СДЕЛАЛ ЭТО. Герою произведения первой половины 19 века не удалось СДЕЛАТЬ ЭТО. Какой фразеологизм мы заменили на СДЕЛАЛ ЭТО?",
    "correct_answer":"Остался с носом (отсылка к сказке В. Гауфа «Карлик Нос»; герой повести Гоголя лишился носа).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно шутке, женщины Саудовской Аравии не носят ЭТО вовсе не из-за суровых законов, а из-за близости расположения нефтяных месторождений к поверхности Земли. Среди разновидностей ЭТОГО бывают, например, «рюмочка» или «кирпичик». Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Каблук. Согласно этой шутке, если женщина пройдется на каблуках, то из земли будут бить нефтяные фонтанчики.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале научной карьеры Альберта Эйнштейна его жену попросили сказать, что она думает о своем муже. «Мой муж гений! — сказала госпожа Эйнштейн. — Он умеет делать абсолютно все, кроме…» Закончите фразу жены великого ученого.",
    "correct_answer":"… кроме денег.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот лозунг был популярен в Российской Империи в период событий 1905 года, а также во время Февральской революции 1917 года. В октябре 1917 он уже потерял актуальность, зато был использован через 80 лет противниками установки памятника Петру I в Москве. Процитируйте его.",
    "correct_answer":"Долой царя! Противники монархии требовали свержения царя и в 1905 году, и в феврале 1917. В октябре того же года Россия уже была республикой, поэтому большевики боролись не с царем, а с Временным правительством. Зато в 1997 году противники установки спорного памятника работы Зураба Церетели вновь использовали этот призыв.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Фамилию американо-британского изобретателя не только нередко ошибочно считают его собственным именем, но иногда приписывают это имя советско-российскому изобретателю, неверно расшифровывая его инициалы. Назовите главные изобретения обоих, не упоминая «бренды».",
    "correct_answer":"Пулемет и автомат. Переехавший в Англию из США, Хайрем Стивенс Ма́ксим изобрел самый узнаваемый пулемет, который, как многие думают, был назван в честь имени, а не фамилии инженера. Некоторые заблуждаются еще глубже, думая, что этот пулемет — изобретение М.Т. Калашникова, который прославился на весь мир изобретением самого узнаваемого автомата. Калашникова звали Михаилом, а не Максимом. «Тачанка» (повозка, оборудованная пулеметом Максима) появилась в отрядах Махно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Измерив этот показатель, командиры могут определить самых верных и надежных солдат. А психолог Виктор Франкл, бывший узником Аушвица, отмечал, что снижение этого показателя говорит о неподавленной воле заключенного. В каких единицах СИ лучше измерять этот показатель?",
    "correct_answer":"В секундах. Под показателем подразумевается время, которое требуется подчиненному на то, чтобы приступить к выполнению приказа. Идеальный солдат не задумывается над распоряжением командира и моментально начинает его выполнять. С заключенными все наоборот — если тот делает заметную паузу после приказа надзирателя, то его воля не окончательно сломлена.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первая она еще в средние века дала название безнадежным должникам. Вторая она, похожая больше на коробку, предназначена для некоторых спортивных нарушителей. А про неё третью надрывно спел преступник с «канцелярским» прозвищем. Назовите каждую из них двумя словами.",
    "correct_answer":"Сломанная скамья, штрафная скамья (скамейка штрафников), скамья подсудимых. Слово «банкрот» произошло от словосочетания «сломанная скамейка» — меняла, осуществлявший свои операции, сидя на скамье, при невозможности продолжать работу, ломал ее и уходил. Хоккеисты отбывают штраф на штрафной скамье (на английском — penalty box). В фильме «Место встречи изменить нельзя» бандит Промокашка при задержании пытался петь: «А на черной скамье, на скамье подсудимых, — прокурорская дочь и какой-то жиган».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В СССР она впервые появилась в 1969 году и поначалу не пользовалась высоким спросом даже среди работников целлюлозно-бумажных фабрик. Но уже через 25 лет она была дефицитом и, как многие верили, стала широко применяться в пищевой промышленности. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Туалетная бумага. Первую в СССР туалетную бумагу произвели на Сясьсском ЦБК в 1969 на специально закупленном в Англии оборудовании. Но поначалу товар не пользовался высоким спросом. Лишь когда ее стали активно пропагандировать и бесплатно раздавать сотрудникам предприятий, туалетная бумага приобрела популярность, а в итоге стала дефицитом. А во второй половине 80-х в связи с ухудшением качества продуктов, появилось мнение, что исчезновение туалетной бумаги объясняется тем, что из нее стали делать колбасу.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время Великой Депрессии в США, несмотря на то, что половина первых разорилась, их сильно не любили в народе, а популярность вторых, активно добавлявших проблем первым, напротив, выросла. Двое из известных вторых носили фамилии Паркер и Бэрроу. Назовите их имена.",
    "correct_answer":"Бонни и Клайд. Люди, пострадавшие от последствий кризиса, возненавидели банкиров, которых винили во всех возможных проблемах. В свою очередь, грабители банков нередко стали ассоциироваться с «новыми робин гудами». Бонни и Клайд ограбили не очень много банков по сравнению, например, с Джоном Диллинджером, но стали одними из самых популярных преступников в истории Америки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В русском переводе книги «Остров сокровищ» у Джона Сильвера есть кличка «Окорок» — намек на его кулинарные способности. Но в оригинале Джона называют иначе, подчеркивая готовность пирата изжарить своих врагов на медленном огне. Назовите оригинальное прозвище Сильвера.",
    "correct_answer":"Барбекю. «Барбекю» во времена пиратов называли не только ароматное мясо, приготовленное на медленном огне, но и соответствующую пытку (от чего и произошло название блюда). Таким образом, Стивенсон, который по свидетельствам литературоведов очень аккуратно работал с деталями в своих книгах, вероятнее всего, специально выбрал для Сильвера такое прозвище. Переводчик на русский язык предпочел более простой путь — в то время в русском слово «Барбекю» было бы малопонятно читателю, поэтому превратилось в «Окорок».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Интернет-пользователи оригинально «озвучили» эту фотографию. Н.К. Крупская взволнованно «говорит» В.И. Ленину: «Володя, вставай, революцию проспишь!» На что Ильич, всегда бывший ответственным и прилежным студентом, «отвечает» ей… Что «ответил» Ленин?",
    "correct_answer":"«Мне ко второй». Конечно, во времена студенчества Ильича правила в университетах и институтах отличались от современных, но Ленин учился хорошо и занятия посещал исправно. Поэтому не стал бы прогуливать первую пару. С революцией та же история: если первой считать Февральскую, то Ленин ее «проспал» практически в прямом смысле, но не особо расстроился по этому поводу — вернулся в Россию и сделал вторую — Октябрьскую. Ответ «третьей» тоже принимается, так как первой можно считать и подавленную революцию 1905 года.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В мультсериале «Футурама» робот делает заказ у барной стойки и через некоторое время на ней появляется инструмент. Какой?",
    "correct_answer":"Отвертка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Голландии очень популярен герой по имени Черный Пит. Черным его называют за то, что он помогает…. Кому?",
    "correct_answer":"Санта-Клаус. В ночь с пятого на шестое декабря Черный Пит спускается по дымоходу и оставляет детям подарки от Санта-Клауса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Цифровым ИМ называют чувство стыда за свои вчерашние фотографии, выложенные в социальных сетях. Народный способ борьбы с НИМ объясняется необходимостью восстановить солевой баланс в организме. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Похмелье.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна российская фирма предлагает услуги по укладке всех видов линолеума и различных ковровых покрытий. В качестве названия фирма взяла себе два слова, сделав одного известного путешественника, так сказать, женщиной. Как же называется эта фирма?",
    "correct_answer":"Марка Пола. Фирма поменяла окончания имени и фамилии венецианца Марко Поло.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Место, где разворачиваются события этой книги, в разных переводах на русский язык именовалось и «царством», и «миром», а при определенных обстоятельствах могло стать «Вообразилией», «Удивляндией» и даже «Чепуханией». А вот имя главной героини менялось редко. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Ответ: Алиса. Первый перевод «Alice’s Adventures in Wonderland» на русский язык звучал непривычно: «Соня в царстве дива». Затем последовало «Приключения Ани в мире чудес», но в ХХ веке установился определенный канон перевода, и Alice стала Алисой, а Wonderland — «страной чудес».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Барон Пьер де Кубертен не только сумел возродить Олимпийские игры, но в 1912 году в честной борьбе завоевал золотую олимпийскую медаль. Избегая предвзятого отношения со стороны арбитров, он выступал не под своим именем и стал победителем… в какой дисциплине?",
    "correct_answer":"В литературе. До середины 50-х годов в Олимпиаде принимали участие не только спортсмены, но и гуманитарии, например, писатели, поэты и даже архитекторы. Это была дань античным играм. Помочь ответить на этот вопрос должна колоритная внешность барона. Выступай он в любом спортивном виде даже под чужим именем, у него не было бы шансов остаться неузнанным. Но псевдоним помог ему «играть» на равных с другими писателями, подавшими свои произведения на конкурс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна из деталей памятника В.И. Чапаеву так полюбилась вандалам, что было решено сделать ее съемной и устанавливать только по особым дням. В результате легендарный Василий Иванович больше напоминает теоретика революции, а не практика. Какую деталь сделали съемной?",
    "correct_answer":"Шашку (принимается «саблю»). На подавляющем большинстве картин и других изображений Чапай не расстается со своей шашкой и нередко сам ведет бойцов в атаку. Это подчеркивает его образ боевого, а не штабного командира. Но с памятника, установленного в Ленинграде, шашку регулярно стали воровать вандалы, и ее сделали съемной. Поэтому в обычные дни безоружный Чапаев, возглавляющий отряд вооруженных бойцов, больше напоминает не красного командира, а оратора.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У одного хвастуна и выдумщика, утверждавшего, что он верхом на коне проскакал через всю Европу, уточнили, был ли на его пути этот город. А когда он ответил утвердительно, посмеялись и предположили, что путешествие, вероятнее всего, состоялось зимой. Назовите этот город.",
    "correct_answer":"Венеция. Рассказчик так заврался, что упорно настаивал на своей легенде про конное путешествие, но забыл о том, что через Венецию проскакать на коне невозможно из-за многчисленных каналов. Зимой же еще сохраняется хоть какая-то вероятность проскакать по льду.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды два отличника Университета Дьюка не попали на экзамен, потому что были на вечеринке. На следующий день они пришли к профессору, сказали, что у их машины лопнуло колесо и попросили возможность сдать тест. Профессор посадил их в разные аудитории и дал задание. Ответив на первый вопрос стоимостью 5 баллов и перевернув страницу, студенты обнаружили на следующей странице вопрос на 95 баллов. Приведите любой из четырех вариантов ответа на него.",
    "correct_answer":"Правое переднее (левое переднее колесо, правое заднее колесо, левое заднее колесо; засчитывается любой вариант ответа). Проверять знания студентов-отличников особого смысла не было, а вот проверить, действительно ли имела место история с колесом, можно, хотя шанс, что ответы совпадут, достаточно велик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закончите, пожалуйста, афоризм американского юриста и писателя Луиса Брандейса: «Если мы хотим добиться уважения к закону, мы сначала должны создать…» Что?",
    "correct_answer":"… закон, достойный уважения.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одно инвент-агентство предлагает клиентам провести праздник по мотивам популярной советской комедии. В одном из конкурсов участник должен самостоятельно застегнуть этот предмет и перекатиться из точки А в точку В. Назовите этот предмет двумя словами.",
    "correct_answer":"Спальный мешок (праздник по мотивам фильма «Кавказская пленница»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ягуар, бобр, медведь, орел, тигр, собака, утконос, панда, ласточка. Что объединяет этих животных?",
    "correct_answer":"Талисманы (все они были талисманами летних Олимпийских игр).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Свое название, по одной из версий, ОНА получила вовсе не в честь женщины, а из-за того, что расплавленные кусочки сыра напоминают лепестки некоего цветка. Как ОНА называется?",
    "correct_answer":"Маргарита (по легенде, пицца «Маргарита» названа в честь луговой ромашки, название которой на итальянском языке звучит как «маргаритка»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна из методик повышения персональной эффективности предлагает каждый день ставить перед собой десять целей: одну крупную, две важных, три нужных и четыре – по текучке. Какое название из двух слов носит эта методика?",
    "correct_answer":"«Морской бой» (по аналогии с расстановкой кораблей на поле).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В древнем Карфагене люди этой профессии носили на теле татуировки с изображением попугая. Примечательно, что у тех, у кого некий показатель был больше единицы, попугай был изображен с поднятыми крыльями. Назовите эту профессию.",
    "correct_answer":"Переводчик. Именно с тех времен попугай считается символом переводчиков. У специалистов, которые переводили с нескольких языков, попугай был вытатуирован с распростертыми крыльями,",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Много лет назад скандинавы делали заготовки впрок, и когда приезжали гости, то подавали всю еду сразу и в большой посуде. Говорят, что так появилось ЭТО. Что именно?",
    "correct_answer":"Шведский стол.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Англичанин на эти деньги должен купить пиво, а русский на эти же деньги купит другой напиток. Какой?",
    "correct_answer":"Чай (чаевые; англ. Beermoney).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В известной в Британии песне о летчиках использованы слова молитвы и название одной из частей самолета. Когда же эта песня было переведена на русский язык, часть самолета осталась прежней, а вот молитва была заменена. Чем?",
    "correct_answer":"Честным словом (бак пробит, хвост горит, но машина летит на честном слове и на одном крыле).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как ни странно, ПЕРВЫЙ добавляют в некоторые элитные сорта конфет, например, финские «Terva Leijona», ВТОРОЙ же – один из обычных компонентов кондитерских изделий. Известный фразеологизм противопоставляет качества ПЕРВОГО и ВТОРОГО. Назовите ПЕРВЫЙ и ВТОРОЙ.",
    "correct_answer":"Деготь и мед («ложка дёгтя в бочке мёда»; разбавленный водой сосновый дёготь иногда добавляют в кондитерские изделия в качестве ароматизатора).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Наряду с аксиномантией, беломантией, катоптромантией, равдомантией и прочими существует апантомантия. Ее название происходит от греческого слова «apanto» — «встречаю». Приведите, пожалуйста, пример русской апантомантии.",
    "correct_answer":"Встретишь женщину с полными ведрами — к добру, с пустыми— к беде и т. п. Апантомантия— гадание по встречным.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сербы, услышав этот глагол, подумают, что происходит кормление скота; а русские в этой ситуации будут уверены, что совершается убийство. Назовите этот глагол.",
    "correct_answer":"Травить (сербскохорват. травити — кормить травой).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно законам Мерфи, решение сложной задачи надо поручать ленивому сотруднику. А почему?",
    "correct_answer":"Он найдет более легкий путь и качественный способ ее решения. Ведь лентяй не будет усложнять себе жизнь и выполнит работу сразу хорошо, чтобы потом не надо было ее переделывать.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной из могил Дикого Запада — надпись: «Бедняга Дон. Он нашел золото и…» Закончите эпитафию — скажите, что же сделал бедняга Дон, найдя золото.",
    "correct_answer":"Сказал об этом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В романе югославского писателя Милорада Павича «Хазарский словарь» один из героев, сатана, воплотившийся на Земле, говорит, что в этой области Румынии все жители рождаются поэтами, живут ворами и умирают… Кем?",
    "correct_answer":"Вампирами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Интерес к этой древней собачьей породе, практически не изменившейся (судя по гравюрам и скульптурам) в течение столетий, долгое время был не",
    "correct_answer":"101 (далматин).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вторая часть этой поговорки мало известна и звучит так: «…бешеному — поле, черту — болото, ходячему — путь». Вам, безусловно, известно начало этой поговорки.",
    "correct_answer":"«Вольному — воля, спасенному — рай…»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Принцы Чарльз и Вильям ни за что не полетят в одном самолете. Почему?",
    "correct_answer":"Чтобы Королевство не лишилось сразу двух наследников (например, при аварии).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Люди, приезжавшие в живописную горную деревушку, часто удивлялись местному дурачку. Когда ему предлагали выбор между блестящей 50-центовой монетой и мятой 5-долларовой купюрой, он всегда выбирал монету, хотя она стоит вдесятеро меньше купюры. Почему он никогда не выбирал купюру?",
    "correct_answer":"«Дурачок» был не так глуп: он понимал, что, пока он будет выбирать 50-центовую монету, люди будут предлагать ему выбор, а если он выберет купюру, предложения выбора прекратятся, и он не будет получать ничего.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По русской примете, если со стола упадёт нож, жди мужчину в гости, если ложка — женщину. А кого ждёт в этих случаях американец?",
    "correct_answer":"Никого. В английском языке нет рода..",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Мужчина долго ворочался и не мог заснуть… Потом он взял телефон, набрал чей-то номер, послышались длинные гудки, и он тут же положил трубку и заснул. Вопрос: почему он не мог заснуть?",
    "correct_answer":"За стеной громко храпел сосед, который потом проснулся от телефонного звонка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Он появился на свет во время тяжелого кризиса и вынужден был очень рано уйти из родного дома. Чтобы выжить, ему приходилось давать концерты, однако четвертый оказался для него роковым. Назовите его и его убийцу.",
    "correct_answer":"Колобок и Лиса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На рекламном плакате одной канадской медицинской компании изображены 2 дома ночью.",
    "correct_answer":"Бессоница и храп.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Турции многие чистильщики обуви предлагают прохожим свои услуги совершенно бесплатно. Однако те, если решают воспользоваться их предложением, сами платят им деньги. Почему?",
    "correct_answer":"Они чистят бесплатно один ботинок, и чтобы не выглядеть дураком в одном начищенном ботинке, прохожий вынужден платить за чистку второго.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Шуточная загадка: что получится, если барабан разделить на барабан?",
    "correct_answer":"Барабанная дробь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В детской больнице юные пациенты очень любили играть с очаровательными плюшевыми мишками, которые были там. К сожалению, детям они так сильно нравились, что мишки стали исчезать: малолетние пациенты уносили их домой. Как руководство больницы решило эту проблему?",
    "correct_answer":"Бинтовали медведям лапы, делая вид, что они заболели и их надо оставить в больнице на лечение.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Археолог нашел древнюю монету, маркированную 10 годом до н.э. Он сразу же понял, что это подделка. Почему ?",
    "correct_answer":"Обозначение «до н.э.» могло появиться только после наступления нашей эры.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ваши знакомые пользуются этим чаще, чем Вы, хотя это принадлежит Вам. Что это?",
    "correct_answer":"Имя.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Датчане любят говорить: «У нас все лучше, чем в Швеции: климат, природа, народ, история…, и только одно у шведов лучше» – что (кто)?",
    "correct_answer":"Соседи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной улице одного города стоят три магазина, в которых продается один и тот же товар. Директор магазина, что слева, написал на входе «Самые низкие цены». Директор магазина, что справа, написал «Самый качественный товар».",
    "correct_answer":"Вариантов может быть много, один из возможных — «Центральный вход здесь».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Экзамен в военном училище. Студент берет билет, идет готовиться. Преподаватель покуривал сигарету и стучал изредка карандашом по столу. Через минуту подходит к преподавателю. Тот, ничего не, спрашивая ставит 5. Счастливый студент уходит.",
    "correct_answer":"Преподаватель на азбукой Морзе набивал карандашом по столу: «Кому нужна пятерка — подходите, поставлю». Всего один студент был по-военному бдителен и обратил внимание на шифровку преподавателя. За это он и получил 5.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В горах Средней Азии при рождении мальчика отец сажает 40 тополей. Зачем?",
    "correct_answer":"Когда мальчик вырастет, ему будет из чего построить себе дом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Национальное блюдо Канады – картофель фри с кусочками сыра и особым соусом – называется… Как?",
    "correct_answer":"Путин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В ранней редакции «Сказки о рыбаке и рыбке» А.С.Пушкина старуха хотела еще и… Что именно?",
    "correct_answer":"Стать Папой Римским. Вернее римскою папою, такой была первая рукописная редакция сказки Александра Сергеевича Пушкина. Эта же версия была и у сказки братьев Гримм «О рыбаке и его жене».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В честь кого назван браузер Mozilla Firefox?",
    "correct_answer":"Панда.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Таллине один ресторан имеет название, которое напрочь отбивает желание посетить его у русскоговорящих жителей. Дело в том, что этот ресторан не японской, как кажется на первый взгляд, а грузинской кухни. Какое название у этого ресторана?",
    "correct_answer":"Камикадзе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Три века назад эту процедуру проводили с расстояния около пятидесяти метров. Сократить расстояние в десять раз позволило изобретение советского ученого, которое вы наверняка видели. Назовите это изобретение.",
    "correct_answer":"Таблица для проверки зрения (таблица Сивцева).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды маленький мальчик сказал: «Эта леди совсем как я, ей нравятся книги и мороженое». Назовите эту леди.",
    "correct_answer":"Статуя Свободы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"МЧС перед ледоходом проводит взрывы льда, чтобы обезопасить мосты и дамбы. Интересно, что по негласной инструкции взрывники перед главным взрывом проводят один немощный, недалеко от главного места закладки. Для кого предназначается этот взрыв?",
    "correct_answer":"Взрыв производится для рыб, чтобы те уплыли от места взрыва.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во времена императрицы Екатерины II слонов из императорского двора выводили мыть на реки в черте города Санкт-Петербург. Вокруг собиралось много зевак, которые смотрели на интересных и редких животных. Какое слово мы знаем с этих времён?",
    "correct_answer":"Слоняться.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По качинским поверьям, близнецы — это один человек в двух лицах, поэтому при рождении им дают одно и то же имя. В возрасте 9 лет они тянут жребий, и тот, кто вытащит красную рисинку, будет носить это имя и дальше. А как с этого момента начинают звать второго близнеца?",
    "correct_answer":"Второй.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Англичане говорят: «Птица в руке стоит двух в кустах». А что говорим мы?",
    "correct_answer":"Лучше синица в руке, чем журавль в небе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эмблема движения американских индейцев представляет собой профиль индейца, причем перья, торчащие из его головы, изображаются ВТОРЫМ и ТРЕТЬИМ. Несмотря на эмблему, организация известна своими вооруженными акциями протеста. Назовите ВТОРОЙ или ТРЕТИЙ двумя словами.",
    "correct_answer":"указательный палец (средний палец). Профиль индейца изображен с помощью жеста «peace» (пис), хотя методы, выбираемые Движением американских индейцев совсем не мирные.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время финансового кризиса некоторые трейдеры грустно шутили про свой инвестиционные ИКСЫ. Назовите ИКС односложным словом.",
    "correct_answer":"Клатч.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Швейцарских Альпах можно встретить щиты с надписями, призывающими путника не рвать цветы. Призывы эти написаны на трех основных европейских языках и при этом сделаны с учетом соответствующих национальных стереотипов. Попробуйте определить, на каком языке сделана каждая надпись:",
    "correct_answer":"На французском, английском и немецком. Ответить на этот вопрос легко, если вспомнить тягу французов к красоте, англичан — к вежливости, а немцев — к краткости.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время второй мировой войны на Тихоокеанском фронте американцам пришлось вспомнить одну идею, использованную в первой мировой войне, и привлечь около 300 человек индейцев племени навахо (а точнее, индейцев чокто, входивших в племя навахо) для ее реализации. Зачем понадобились американским войскам индейцы чокто?",
    "correct_answer":"Они были шифровальщиками",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время путешествия по Южной Америке в 1499 году Алонсо де Охеда и Америго Веспуччи посетили область, где аборигены жили в свайных домах на подтопленной местности. Эту землю решено было назвать в честь европейского города. Какая страна находится там сейчас?",
    "correct_answer":"Венесуэла.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Россию ОН доставлялся с севера Китая, а в Англию, напротив, с юга. В результате и пишется, и произносится это заимствованное название в русском и английском языках совершенно по-разному.",
    "correct_answer":"Чай; в Англии, понятное дело, Tea.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1952 год в столице Англии произошло явление, получившее название «Большой лондонский смог». Неподготовленные люди прибегали к помощи некоей категории людей, привычный быт которых менее пострадал от непогоды. Назовите эту категорию людей одним словом.",
    "correct_answer":"Слепые. Незрячие привыкли передвигаться на ощупь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Название этого предмета мебели происходит от французского слова, обозначающего высокое и узкое пространство между окнами, поскольку именно там обычно ставили этот предмет для визуального увеличения помещения. Назовите этот предмет.",
    "correct_answer":"Трюмо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На каком корабле путешествовали вместе с театром «Колумб» Киса Воробьянинов и Остап Бендер?",
    "correct_answer":"Теплоход «Скрябин».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какую фамилию не могли вспомнить герои рассказа А. П. Чехова «Лошадиная фамилия»?",
    "correct_answer":"Овсов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Каково подлинное имя Марка Твена?",
    "correct_answer":"Самюэль Клеменс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как называется роман А. Дюма (сына), на сюжет которого написана опера Верди «Травиата»?",
    "correct_answer":"«Дама с камелиями».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сюжете о событиях произошедших 12 апреля 1961 года, очевидцы вспоминают, что старшее поколение было в ужасе, услышав по радио голос Юрия Гагарина. Какое слово мы заменили в этом вопросе?",
    "correct_answer":"…. Левитана…. 12 апреля 1961 года многие люди в возрасте безумно испугались, когда услышали по радио голос Юрия Левитана, ведь именно это голос оповещал обо всех бедах Великой Отечественной Войны!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Статус города и его значение часто зависит от стечения обстоятельств и удачи, а не только от географического положения, связи с культурными, промышленными и экономическими центрами. Так, чтобы у Санкт-Петербурга был священный покровитель, в новую столицу по приказу Петра I были перенесены мощи одного почитаемого святого. Какого?",
    "correct_answer":"Александра Невского.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С 1872 года в России появились специальные учебные заведения, в которых, как считалось, давалось настоящее естественно-математическое образование? Какое название они получили в связи с этим?",
    "correct_answer":"Реальные училища.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Говорят от любви до ненависти – один шаг. Может быть, поэтому название войны между династиями Йорков и Ланкастеров в Англии (вторая половина 15 века) связано с вечными символами этого чувства. Как она называлась?",
    "correct_answer":"Война Алой и Белой розы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В конце 19 века известный юрист Фёдор Плевако на одном из заседаний заметил, что Русь пережила Первых и Вторых, а уж кражу чайника за 30 копеек переживет и подавно. Согласно шутке известный богатырь явно был первым. А название вторых, по одной из версии, произошло из-за того, что они не жили на правом берегу Днепра. Назовите и первых, и вторых.",
    "correct_answer":"Печенеги и половцы. Согласно шутке, Илья Муромец пролежал на печи 33 года потому что печенег, а половцев так стали называть потому что они жили по левую сторону Днепра. Плевако упомянул и тех и других в своей речи. «Много бед, много испытаний пришлось претерпеть России за более чем тысячелетнею историю. Печенеги терзали ее, половцы, татары, поляки. Наполеон с армией из двунадесяти языков обрушился на неё и взял Москву. Все вытерпела, все преодолела Россия, только крепла и росла от испытаний. Но теперь… Старушка украла старый чайник ценою в 30 копеек. Этого Россия уж, конечно, не выдержит, от этого она погибнет безвозвратно!».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сериале «Восьмидесятые» один из персонажей приезжает в Париж и в ресторане знакомится с шеф-поваром, утверждая, что его фамилия знакома ему с раннего детства. На самом деле эта фамилия приобрела популярность в России в 60-е годы 19 века. Что это за фамилия?",
    "correct_answer":"Оливье.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Король футбола Пеле неоднократно снимался в кино, на телевидении, сочинял и записывал музыку. Его первая жена Розе-Мэри всегда возражала против этих его увлечений, предпочитая, чтобы он занимался только футболом. Жизнь показала, что она была совершенно права. В чем же, по мнению Розе-Мэри, у футбола несомненное преимущество перед шоу-бизнесом?",
    "correct_answer":"Играя в футбол, Пеле общался исключительно с мужчинами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Хотя они жили в разных странах, стояли по разные стороны закона, а разница в их возрасте составляет примерно полвека, в их биографиях есть нечто общее. Никто не знает обстоятельств их рождения, зато хорошо известны обстоятельства их трагической гибели, после которой спустя некоторое время оба благополучно воскресли. Назовите их имена.",
    "correct_answer":"Шерлок Холмс и Остап Бендер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закончите четверостишие Р. Когана:",
    "correct_answer":"… и в музыке Коха…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В городе Яунде есть улица «Мсье Валери». Назовите профессию человека в честь которого она названа.",
    "correct_answer":"Футбольный тренер. Улица названа в честь Валерия Непомнящего, оставившего неизгладимый след в футбольной истории Камеруна.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Китайцы говорят, что для жизни необходимо всего 7 вещей: дрова, соль, уксус, масло и три пищевых продукта растительного происхождения. Назовите их.",
    "correct_answer":"Рис, чай и соя.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"28 сентября 1972 года в Москве состоялась игра сборной клубов СССР против сборной Канады. Во время этой встречи канадские хоккеисты показали очень грубую игру. Какая фраза родилась в тот день?",
    "correct_answer":"Такой хоккей нам не нужен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Слово «шаромыжник» происходит от французского обращения «cher ami», от английской фразы «ring the bell» произошло русское выражение «рынду бей» и название судового колокола. Какое русское слово произошло от немецкой фразы «Ich Hebe Sie» (Я люблю Вас)?",
    "correct_answer":"Лебезить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Летом 1997 года в музее восковых фигур в Голливуде один экспонат был перенесен в зал, где находились фигуры знаменитых маньяков, убийц и людоедов. А в каком зале он стоял раньше?",
    "correct_answer":"Знаменитых спортсменов. Это фигура Майка Тайсона, откусившего своему противнику часть уха.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Журналист Ярослав Голованов придумал притчу, иллюстрирующую психологические различия между этими группами людей. Шли два человека по пустыни и неожиданно увидели сундук. «Интересно, откуда здесь сундук», — подумал человек, относящийся к первой группе. «Интересно, что там внутри», — подумал человек, относящийся ко второй. Назовите обе группы.",
    "correct_answer":"Мужчины и женщины.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один из эпизодов сериала «Новые приключения Супермена» называется «Вижу тебя насквозь». Противником Супермена в этом эпизоде является человек, прозвище которого совпадает с прозвищем английского физика, погибшего, скорее всего, в конце XIX века. Напишите это прозвище.",
    "correct_answer":"Человек-невидимка. В этой серии Метрополис терроризирует Человек-невидимка. Гриффин — герой романа Уэллса — был физиком. В конце романа он погибает. Роман был издан в 1897 году, время действия не указано, но, скорее всего, оно происходит примерно в годы написания романа.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Василий Жуковский сравнивал воспитание детей с написанием поэтического произведения. Такое произведение он называл сочетанием из двух слов, начинающихся на одну и ту же букву. Напишите это словосочетание, ставшее в тридцатых годах двадцатого века названием литературного произведения.",
    "correct_answer":"Педагогическая поэма.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной карикатуре изображены Альберт Эйнштейн и Пифагор, которые затеяли потасовку. Ученые, каждый из которых приводит свой веский аргумент, пытаются отобрать друг у друга некий предмет, необходимый каждому из них. Попытайтесь максимально точно назвать этот предмет.",
    "correct_answer":"«Ц квадрат». Пифагор выкрикивает главную формулу из своей теоремы: «А квадрат + Б квадрат равно Ц квадрат», а Эйнштейн, соответственно, настаивает на том, что «Е равно МЦ квадрат». Каждому из ученых недостает именно буквы Ц в квадрате. На картинке — иллюстрация из объяснения теории относительности.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В ряде европейских стран разработали оригинальный способ борьбы с превышением скорости в сельской местности. Водителям сообщили, что камеры, которые фиксируют это нарушение, выборочно установлены на лугах и замаскированы под… Где полицейские спрятали камеры?",
    "correct_answer":"В манекенах коров (принимается «в коровах» с уточнением). Коровы — достаточно спокойные животные, поэтому из быстро движущегося автомобиля обычную корову сложно отличить от стационарного манекена. В результате, водители, опасаясь, что очередная корова, которая встретится на пути, может оказаться ловушкой, вынуждены меньше рисковать, превышая скорость.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Многие из тех, кто родился в СССР, в детстве боялись чёрной, переживали за верную, в юности негодовали по поводу божественной, а в более зрелом возрасте изрядно пострадали от действий, которые производила невидимая. Назовите все, которые перечислены в вопросе, одним словом.",
    "correct_answer":"Руки. Байка про «черную руку» осталась в детском фольклоре по сей день. Фильм «Верная рука — друг индейцев» можно с удовольствием посмотреть и сейчас. Божественная рука Марадоны в 1986 году на стадионе «Ацтека» в Мехико (на фото) стала одним из культовых спортивных эпизодов ХХ века. Но в начале 90-х пришла «невидимая рука рынка», и многим пришлось несладко…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сказках, легендах и средневековой литературе этим часто занимаются дьявол или его подручные, и для людей это заканчивается плачевно. А в поэме XIX века этим, напротив, занимается человек, но чем это для него закончилось, мы так и не узнали. Назовите фамилию этого человека.",
    "correct_answer":"Чичиков. Чаще всего дьявол самолично покупает души у наивных простаков, которые затем сильно разочаровываются в такой сделке. Чичиков, правда, скупал души не самих помещиков, а их мертвых крепостных, зато поставил это дело на дьявольский поток. Но, так как Гоголь сжег второй том поэмы «Мертвые души», а третий так и не закончил, развязку истории нам остается лишь додумывать самим.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ходит байка, что однажды во время выступления Бернарда Шоу в Гайд-парке шел сильный ливень, из-за чего зрителей оказалось всего семеро. Одним из них был организатор выступления, а кем были остальные шестеро?",
    "correct_answer":"Полицейскими, которые охраняли порядок в парке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сентябре 2010 года в Санкт-Петербурге проходил особый конкурс красоты, организованный благотворительным ветеринарным фондом. Участвовали пары, где одним из участников была женщина, а вторым — животное. Как назывался этот конкурс, название которого полностью совпадает с названием литературного произведения 1899 года?",
    "correct_answer":"Дама  с собачкой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это существительное произошло от латинского слова, которое обозначает «острый металлический наконечник на шесте, которым погоняют запряжённого в повозку быка». Мы часто жалуемся, что его нам не хватает в жизни. Напишите это слово.",
    "correct_answer":"Стимул.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эту воду придумали в средневековой Италии, но мировую известность она получила, распространяясь из германского Кельна. Каковы ее основные качества, если на вкус ее пробовали только русские?",
    "correct_answer":"Приятный запах (это – О’ де Колон – вода из Кельна).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Благодаря какому острову родилась пословица: «Россия – родина слонов»?",
    "correct_answer":"Соловки (на нем при И. В. Сталине были расположены Соловецкие лагеря особого назначения; читайте аббревиатуру).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Азии он белый, Бразилии – пурпурный, Мексике желтый, Европе – черный. Назовите его.",
    "correct_answer":"Траур.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вблизи города Сантьяго-де-Куба, у самого входа в бухту, с XVII в. стоит величественная, мощная крепость Кастилио-дель Моро. В настоящее время она превращена в единственный в мире музей… Какой?",
    "correct_answer":"Музей пиратства.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как-то утром солдат, который перед этим был в ночном карауле, подошел к центуриону и сказал, что этой ночью он видел во сне, как варвары сегодня вечером будут атаковать крепость с севера. Центурион не очень поверил в этот сон, но меры все-таки принял. Тем же вечером варвары действительно напали на крепость, но благодаря принятым мерам их атака была отбита. После боя центурион поблагодарил солдата за предупреждение, а затем приказал взять его под стражу. Почему?",
    "correct_answer":"За то, что он спал на посту.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почему Александр Македонский требовал от своих солдат брить бороды?",
    "correct_answer":"Чтобы в бою противник не мог ухватить их за бороду. Это способствовало повышению боеспособности войска.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сериале «Сваты» бабушка и дедушка по маминой линии и бабушка и дедушка по папиной линии борются за влияние на внучку. В итоге, когда они мирятся, внучка заставляет их (пропущено 3 слова), хотя сначала ей не хотели продавать то, без чего этот финальный обряд не состоялся бы. А что они делают?",
    "correct_answer":"Выкурить трубку мира.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Существует легенда, согласно которой идею названия этого химического элемента английскому химику Уильяму Рамзаю подсказал его сын. Мальчик спросил у отца о том, какое имя будет дано найденному газу, заметив при этом, что он новый. Как называется этот элемент?",
    "correct_answer":"Неон.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта дровяная печь первой половины XX века неспроста называлась в честь привилегированного слоя населения, ведь она тоже была «пузатая», много ела и отдавала мало тепла. Как называлась печь?",
    "correct_answer":"Буржуйка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной из карикатур советского времени змей-искуситель держит в своей пасти самый желанный предмет одежды для многих людей в стране. Примечательно, что наши умельцы относились к этому «райскому яблоку» с кулинарным подходом и перед использованием долго варили. Что держит в пасти змей?",
    "correct_answer":"Джинсы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В младших классах японских школьников учат, что пять – это приветствие, сорок пять – извинение. Какое слово дважды пропущено в тексте вопроса?",
    "correct_answer":"… градусов. Речь идёт об угле наклона тела при приветствии и извинении.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первое свое имя ОНА получила в честь дерева, второе – в честь родственницы, но окончательный выбор произошел на арене. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Каштанка (она же Тётка).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Многие турецкие чистильщики обуви предлагают прохожим свои услуги совершенно бесплатно. Однако те, если решают воспользоваться их предложением, сами платят им деньги. Почему?",
    "correct_answer":"Они чистят один ботинок бесплатно, и, чтобы не выглядеть как дурак, прохожий вынужден платить за чистку второго.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Собака породы «лабрадор», в отличие от некоторых других пород, свое название получила не по названию места, где была выведена. Назовите остров, на котором был выведен лабрадор.",
    "correct_answer":"Ньюфаундленд.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"15 февраля 2013 года в Челябинске упал метеорит. Его падение длилось около 15 секунд. В интернете сразу же появились видео, снятые очевидцами события. Но, например, в Германии вскоре запретили доступ к большинству этих записей. Почему?",
    "correct_answer":"В Германии строго следят за соблюдением авторских прав. Поэтому видео, в которых на фоне звучала музыка, запретили.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Всегда открыта, всегда закрыта» — такой рекламный слоган появился в 1899 году на здании одного нью-йоркского ресторана. Что впервые там было установлено?",
    "correct_answer":"Вращающаяся дверь",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Бразильский футбольный клуб «Витория» из города Салвадор в 2012 году устроил интересную акцию. Футболисты вышли на поле в форме, на которой вместо привычных красных полос были белые. Через несколько дней одна белая полоса снова стала красной, потом ещё одна, и так постепенно команда вновь принялась играть в традиционной форме. Что за акцию проводил клуб?",
    "correct_answer":"Акцию по сбору донорской крови. Чем больше крови сдавали болельщики, тем больше красных полосок возвращалось на форму.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Англичане и французы пытались получить руку удивительной дамы. Конфликт перешел в столкновение между поклонниками, из-за которого пострадала сама дама. Кто она?",
    "correct_answer":"Речь о Венере Милосской, статуя которой лишилась руки в результате вооруженного столкновения между французами и англичанами.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды еврейской пророчице Деборе явился Бог. Некоторое время спустя евреи одержали победу над ханаанским войском. Несмотря на то, что о дальнейшей судьбе девушки практически ничего неизвестно, сейчас ее иногда называют еврейской… Кем?",
    "correct_answer":"Жанной Д`Арк.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В США существует дата, эпидемия «заболеваний» в которую в 60-80 годы могла парализовать работу предприятий. Работодатели под страхом увольнения запрещали в этот день брать отгулы или больничные. Работникам служб спасения, врачам и полицейским в этот день брать отгулы запрещалось указами местных и государственных властей. Что это за знаменательный день?",
    "correct_answer":"Черная Пятница – день распродаж.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Приблизительным аналогом выражения «чемодан без ручки» в английском языке является идиома «white elephant» («белый слон»). Она происходит из традиции, когда сиамский король дарил это животное знатному человеку, который был ему не по нраву. В чем заключался смысл такого подарка?",
    "correct_answer":"Разорить одариваемого. На содержание такого животного уйдет много денег.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Малина и малиновое варенье – одни из излюбленных детских лакомств. Но в некоторых странах их практически невозможно достать, например, в Израиле. Дело в том, что страна ввела запрет на употребление в пищу этих ягод. С чем это связано?",
    "correct_answer":"Малина оказалась не кошерной едой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно библейской легенде, дочь фараона нашла младенца Моисея в корзине в зарослях тростника. Слово, которым названа эта корзина, встречается в древнееврейском тексте Библии еще раз. Какой объект называется этим словом?",
    "correct_answer":"Ноев ковчег.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По мнению одного ребенка, взрослые не умеют любить, дружить, жалеть, радоваться. Из-за этого они «не находят того, что ищут». А чтобы найти, нужно знать всего два секрета. Первый гласит: «Зорко одно лишь сердце». Назовите второй.",
    "correct_answer":"«Ты всегда в ответе за тех, кого приручил».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На знаменитом памятнике Минину и Пожарскому князь Дмитрий изображен сидящим, хотя по изначальной задумке автора оба героя должны были стоять. Что заставило скульптора изменить композицию?",
    "correct_answer":"По мнению общественности, князь и простолюдин не могли стоять рядом, как равные.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В книге, рассказывающей про путешествие по Новой Гвинее, описывается племя, живущее в труднодоступной горной местности. В этом племени ходит немало легенд о «удивительных неведомых предметах». Про работу на каком предмете, который сейчас считается раритетом, в этом племени говорят так: «Человек ударяет пальцами по нескольким ягодам, и вверх выскакивают стебельки, из которых выдавливается влага на белые пальмовые листья»?",
    "correct_answer":"Именно так папуасы говорили о пишущей машинке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1996 году Европарламент решил, что налогоплательщики не должны финансировать деятельность, неприемлемую для цивилизованного мира. Кого выращивали фермеры, которых, согласно данному решению, перестали субсидировать?",
    "correct_answer":"Быков для корриды.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1969 году Алан Бин сказал, что видит много белого, синее, пятна желтого и немного зелёного. Откуда он вел репортаж и что описывал?",
    "correct_answer":"Вёл репортаж с Луны, описывал Землю.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда в московский зоопарк привезли американских пум, на их клетках значились имена Маккензи и Саскачеван. Работникам зоопарка показалось, что их очень неудобно произносить, и их сократили. Как же стали звать пум в результате?",
    "correct_answer":"Мурка и Васька.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В мае 2000 года после очередного обновления игры возникла системная ошибка, ставшая причиной массовой гибели персонажей: герои от укуса домашней морской свинки умирали на месте. Игроки на форуме сайта стали оставлять тысячи гневных комментариев, грозясь сдать копии игры обратно в магазины. В результате разработчики в срочном порядке выпустили обновление, исключающее возможность летального исхода от укуса. О какой игре идет речь?",
    "correct_answer":"The Sims.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта библиотека насчитывала всего около ста книг – от работ Константина Циолковского до романов Ильфа и Петрова. Она была уничтожена в 2001 году. Где она находилась?",
    "correct_answer":"На орбитальной станции «Мир».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По легенде, название этого дуэта подсказал таксист, который поздним вечером подвозил участниц после концерта и принял музыкальные инструменты в футлярах за зачехленное оружие. Напишите название музыкальной группы.",
    "correct_answer":"«Ночные снайперы».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Статья в «Известиях», освещающая успех россиян на чемпионате мира по водным видам спорта, была озаглавлена глаголом, которым в русском языке зачастую характеризует ситуацию неблагополучную. Но авторы всего лишь намекнули на одно из состязаний, в котором преуспели спортсмены. Какой же был заголовок статьи?",
    "correct_answer":"«Допрыгались!».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Москве XVII священники, желающие купить это, отправлялись в так называемый Манатейный ряд. Назовите ставшее известным 20 лет назад учебное заведение, где эти вещи были основным элементом формы.",
    "correct_answer":"Хогвартс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для Рузвельта он был «Священной коровой», Трумэн присвоил ему имя «Независимость». Кеннеди не стал давать ему постоянного имени, и с тех пор за ним закрепилась цифра. Напишите то, как называют его сейчас.",
    "correct_answer":"Борт N 1.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 50-е годы, в эпоху борьбы с космополитизмом, советские ученые на своих симпозиумах упоминали о своем коллеге по фамилии Однокамешков. Назовите его настоящую фамилию.",
    "correct_answer":"Эйнштейн.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно одному исследованию, идеальная ОНА должна быть молодой, стройной, привлекательной, иметь американский акцент и носить оружие. Первая ОНА умерла в 2011 году в возрасте 87 лет. Назовите ЕЁ двумя словами.",
    "correct_answer":"Девушка Бонда.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После 20 лет селекции и испытаний в Японии наконец вывели сорт ЭТОГО без летучих газов, которые выделяются при нарушении его структуры. Сорт получил название «Улыбающийся шар», по форме не отличается от обычных, но стоить будет в два раза дороже. Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Сорт лука.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Название какой европейской марки переводится как «Испанское сообщество легковых автомобилей для туризма»?",
    "correct_answer":"SEAT.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Форма японского полицейского включает в себя, например, белые перчатки и рубашку, тёмно-синие или серые китель и брюки. Также у японского полицейского должен быть чёрный ОН, так как японская полиция стремится уменьшить количество смертельных случаев при задержании. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Пояс по дзюдо. Зачёт: пояс по боевым искусствам, пояс по восточным единоборствам, пояс по карате, пояс. Полицейский должен уметь обезвредить преступника без применения огнестрельного оружия, так что наличие чёрного пояса по боевым искусствам там обязательно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одно время на улицах Петербурга можно было увидеть рекламный плакат с изображенным задом наперед русским алфавитом. Таким образом, первая буква алфавита стала последней. Уважаемые знатоки, найдите ответ и скажите, что же рекламировалось. Ответ:",
    "correct_answer":"Яндекс. А последняя буква алфавита «Я», соответственно, стала первой. «Я» — эмблема поисковой системы «Яндекс».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В рамках одной рекламной компании была выпущена серия ИХ с отрывками из романов «Грозовой перевал», «Тихая весна» и « Цветы на чердаке». Назовите ИХ двумя словами.",
    "correct_answer":"Освежители воздуха. Будет что почитать в туалете.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Явление ядерного магнитного резонанса легло в основу исследования органов и тканей, известного как МРТ. Но первоначальная аббревиатура метода была длиннее на одну букву. Назовите событие, после которого эта буква исчезла из названия метода.",
    "correct_answer":"Чернобыльская катастрофа. Метод назывался ЯМРТ — ядерно-магнитно-резонансная томография. После аварии на Чернобыльской АЭС термин был заменен на МРТ в связи с развитием радиофобии у людей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В парижском магазине на витрине были выставлены пять статуэток, а под ними табличка: «Пять чувств». Когда одну из них купили, табличка стала гласить: «Четыре времени года». Купили еще одну. Появилась табличка «Три грации». Когда осталось две статуэтки, хозяин написал: «День и ночь». Что гласила табличка. когда осталась последняя не проданная статуэтка?",
    "correct_answer":"Одиночество.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Приближенного Македонского очень невзлюбили другие солдаты и готовили заговор с целью его убить. Тогда он, чтобы обезопасить себя сделал это. Попытки его убить тут же прекратились.",
    "correct_answer":"Занял денег у врагов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В газете Лондона было объявление о том, что молодая, знаменитая наследница ищет себе мужа. Предложения своей кандидатуры нужно было отослать по адресу в объявлении. ЧТО таким образом хотели увеличить предприниматели?",
    "correct_answer":"Продажу почтовых марок.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Некий Карлос Сантес пересекал бразильскую границу на автомобиле, нагруженном двумя мешками с песком. Таможенники методично проверили песок и ничего не нашли. Когда в следующий раз количество мешков увеличилось втрое, проверяющие были уверены, что это — контрабанда. И действительно, была контрабанда. Чего?",
    "correct_answer":"Автомобилей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Про эту историческую личность говорили следующим образом: он балагур, безработный негр, который занимается написанием рэпа, да еще и погиб в перестрелке.",
    "correct_answer":"А.С.Пушкин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Дано объявление в газету: «Джэйн и Майкл Бэнкс (не говоря уже об их маме) нуждаются в самой лучшей няне с самым маленьким жалованьем, и немедленно!» Как же звали откликнувшуюся няню?",
    "correct_answer":"Мэри Поппинс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Три этих строителя очень похожи друг на друга, их имена различаются лишь одной буквой, но один из них предпочитал строить из камня, а два других — из высохших материалов живой природы. Назовите их.",
    "correct_answer":"Ниф-Ниф, Нуф-Нуф, Наф-Наф.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как известно, Жан-Жак Руссо двумя главными учителями ребенка считал природу и труд. Попытайтесь назвать книгу, которая, по его мнению, должна быть первой для ребенка.",
    "correct_answer":"«Робинзон Крузо».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У почтовых голубей хорошо развита способность находить свой дом. Планировалось, что одна из книг Марка Тарло́вского будет называться «Почтовый голубь», однако ее названием стало слово, заимствованное из языка турувал. Напишите это слово.",
    "correct_answer":"Бумеранг.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По одной теории ОНИ печальны из-за того, что, помимо основной функции, являются одной из форм психотерапии: женщина озвучивает свои страхи и тревоги, успокаивая тем самым психику. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Колыбельные. Автором этой теории является Федерико Гарсиа Лорка, изучавший испанские колыбельные.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Пользователи интернета нередко сталкиваются с кодами возврата HTTP. Так, код 404 указывает на то, что запрашиваемая страница не найдена. Код 403 означает запрет доступа. А какой код сообщает пользователю, что страница заблокирована по юридическим причинам?",
    "correct_answer":"451 в честь «451 градус по Фаренгейту» Рэя Брэдбери.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Патент на ЭТО «Устройство для облегчения транспортировки» австралиец Джон Кеог получил в 2001 году, но миллионы судебных исков подавать не стал, а заявил, что главной своей цели добился — доказал на практике абсурдность всей австралийской патентной системы.",
    "correct_answer":"Колесо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1812 году ряд дворян и представителей высшего общества учились делать это, в частности, из-за обострившегося инстинкта самосохранения. Получалось не у всех. Известно, что с этим испытывали проблемы даже некоторые декабристы.",
    "correct_answer":"Говорить по-русски.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Доставка компании «Амазон» очень бережно относится к сохранности посылок. Забавно, что даже если вы закажете ЭТО, вам могут прислать ЭТОГО в несколько раз больше за те же деньги. На некоторых сайтах ЭТО можно купить в категории товаров для снятия стресса. Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Пузырчатая упаковка. Даже пузырчатую плёнку компания Амазон доставляет, заботливо обернув в пузырчатую плёнку. Лопание пузырей может действительно успокоить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Европейской организации по ядерным исследованиям, современной научной лаборатории, есть необычный «приют для животных». Эти покинутые лаборантами «животные» в основном старые и длиннохвостые. Забавно, что этот приют охраняет кот. Назовите этих «животных» как можно точнее.",
    "correct_answer":"Компьютерные мышки. Учёные устроили приют для покинутых компьютерных мышек. Сейчас уже лаборанты используют беспроводные мышки, так что всё чаще отдают в приют старые, хвостатые. Мышек в приюте охраняет кот.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна девушка находилась на больничном в связи с депрессией. Однако страховая компания поймала девушке на лжи с помощью НЕЁ. «ОНА» — название голливудского фильма. Назовите ЕЁ двумя словами.",
    "correct_answer":"Социальная сеть. Девушка не только пользовалась Фейсбуком во время депрессии,  но даже выложила свежие фотографии, на которых она выглядит  радостной и счастливой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Бразилец Марсио Матолитас, более известный среди местных как «король Марсио», нестандартно решил свой жилищный вопрос. По его словам, люди отдают деньги за дом с видом на море, а он построил воистину «королевский» и абсолютно бесплатно. Что является домом Марсио?",
    "correct_answer":"Замок из песка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древнегреческий философ Демокрит сказал: «Кому попался хороший зять, тот приобрел сына, а кому дурной — ….. …..». Какими двумя словами заканчивается цитата?",
    "correct_answer":"Потерял дочь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Орлы, совы, мотыльки и драконы, лягушки и летучие рыбы, львы и тигры… Все это включает вид спорта, который культивируется в Китае. Назовите его.",
    "correct_answer":"Запуск воздушных змеев.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Поскольку оазисы полностью окружены безжизненной пустыней, во времена Древнего Египта их использовали в качестве АЛЬФЫ. В этом же качестве некоторое время использовали и Австралию. Какое слово мы заменили словом АЛЬФА?",
    "correct_answer":"Тюрьма (колония): человека просто оставляли жить в оазисе, зная, что сам он сбежать и при этом остаться живим не сможет; Австралия же долгое время была колонией, которую заселяли преступниками.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В казино Голден Пэлас открыли комнату для самых богатых и азартных игроков. Игра там ведется только на очень высокие ставки. Название комнаты состоит из сокращения, известного всем еще со школьной скамьи, а полное название комнаты еще раз дает понять, что ставки здесь нешуточные. Напишите название этой комнаты так, как это сделали в Голден Пэлас.",
    "correct_answer":"Au-Room",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сегодня известны уже более 50 тысяч их разновидностей. Например, к ним можно отнести «червей», «коня» и т.д. Впервые Евгений столкнулся с ними в 1989 году и впоследствии стал их заклятым врагом. К настоящему времени он активно сотрудничает с компаниями «Форд», «Моторола» и «Нокиа». Какую фамилию носит этот Евгений?",
    "correct_answer":"Касперский.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Схема Токийского метро очень сложная, есть на ней государственные линии, есть частные, она изобилует ветками и пересечениями. Но не все так страшно, — рассказывает российский турист, — ведь повсюду развешаны указатели, начертанные на трех языках. На каких?",
    "correct_answer":"На японском, китайском и корейском.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Японская пословица рекомендует хорошенько посчитать, прежде чем начинать шить платье, и вновь посчитать, когда платье будет готово. О чем идет речь?",
    "correct_answer":"Об иголках.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда Марка Твена спросили, по какой причине он решил перебраться из Калифорнии в Коннектикут, он привел сразу четыре причины. Перечислите их и вы.",
    "correct_answer":"Весна, лето, осень, зима.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один бард был приглашен с концертом в Кресты и по традиции начал выступление с ЭТОЙ ПЕСНИ. В итоге он успел исполнить только первый куплет, после чего был освистан слушателями. Назовите эту песню.",
    "correct_answer":"«Как здорово, что все мы здесь сегодня собрались».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой фильм, согласно шутке, может быть посвящен и операционной системе, и пиву, и автомобилю?",
    "correct_answer":"«Омерзительная восьмерка».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"До Второй мировой войны летчиков-дальтоников не брали на службу в ВВС США, но в 1941 г. положение изменилось коренным образом – им стали отдавать предпочтение. Почему?",
    "correct_answer":"Потому что они лучше видят замаскированные объекты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какая вода была получена в XIII в. монахом Р. Луллием путем многократной перегонки алкогольных напитков?",
    "correct_answer":"«Аква вита» – живая вода, которая в средние века использовалась в качестве дорогостоящего лекарства.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Космонавты говорят, что с высоты русла рек выглядят как кровеносные артерии живого организма. Это образное сравнение недалеко от истины. Не случайно во время Великой Отечественной войны одесские хирурги использовали в качестве кровезаменителя воду. Какую?",
    "correct_answer":"Морскую (в ней сконцентрированы так называемые биогенные вещества, химические и энергетические свойства которых близки к составу крови человека).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой очень важный научный прибор ученые эпохи Возрождения и средних веков делали из небольшого количества воды и меда?",
    "correct_answer":"Лупу (в виде капли на маленькой дырочке).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В местах, где бывают торнадо, взрываются консервные банки, велосипедные и автомобильные камеры, закрытые бидоны. Механизм этого явления понятен. Что происходит по той же причине с курами и петухами?",
    "correct_answer":"Они ощипываются наголо, так как взрываются их полые перья.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На острове Валаам туристы могут увидеть одинокие сосны, у которых стволы скручены спиралью. У одной из них насчитывается девять витков! Ответьте, какая особенность местного климата и какая общая особенность в росте деревьев в совокупности приводят к таким результатам.",
    "correct_answer":"На Валааме дуют сильные и УСТОЙЧИВЫЕ ВЕТРЫ. Так как ВЕТВИ у дерева ОТРАСТАЮТ в основном НА ЮГ, получается рычаг, с помощью которого ветры и разворачивают ствол. Ветки вновь отрастают на юг – и новый оборот…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какая страна получила свое название, будучи ничейной землей между Россией и Турцией?",
    "correct_answer":"Украина (от «окраина»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой уникальной географической особенностью обладают Россия, Турция и Египет?",
    "correct_answer":"Расположены в двух частях света.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"За какие достижения присваивается самое престижное для альпинистов звание «Снежный барс»?",
    "correct_answer":"За покорение четырех семитысячников.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Благодаря какому острову родилась пословица: «Россия – родина слонов»?",
    "correct_answer":"Соловки (на нем при И. В. Сталине были расположены Соловецкие лагеря особого назначения.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Итальянцы называют это государство Монтенегро. Как его называем мы?",
    "correct_answer":"Черногория.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вблизи г. Сантьяго-де-Куба, у самого входа в бухту, с XVII в. стоит величественная, мощная крепость Кастилио-дель Моро. В настоящее время она превращена в единственный в мире музей… Какой?",
    "correct_answer":"Пиратства.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Власти мексиканского штата Табаско, разрабатывая закон против алкоголизации, встретили решительное сопротивление. В результате им удалось наложить запрет на продажу только одной разновидности пива. По поводу этого запрета хозяева пивных баров объявили забастовку. Какое же пиво было запрещено им продавать?",
    "correct_answer":"Холодное!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Гибралтарском проливе находится остров, который в античные времена никак нельзя было миновать при переправе. Этим ловко пользовались его жители, взимая со всех установленную плату. Как называется этот остров?",
    "correct_answer":"Айсберги, севшие на мель.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На дне некоторых северных морей на относительно небольшой глубине можно обнаружить пропаханные борозды, длина которых достигает сотен, а глубина – нескольких метров. Назовите «пахаря», их создавшего.",
    "correct_answer":"Тариф.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Каким двум пассажирам, согласно правилам международных авиаперевозок, нельзя находиться в одном ряду кресел салона самолета?",
    "correct_answer":"Кошке и собаке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После того, как легендарный Пеле издал свою книгу «Я – Пеле», он получил золотую медаль от министерства образования. За что?",
    "correct_answer":"Многие учились грамоте специально для того, чтобы прочесть эту книгу.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Готовясь к приходу пирата Г. Моргана, монахи столицы Панамы выкрасили священный алтарь в белый цвет. Зачем они это сделали?",
    "correct_answer":"Чтобы он не привлек его внимания, поскольку был изготовлен из чистого золота.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почему в Иране кондуктор не ходит по автобусу, а стоит ровно посередине?",
    "correct_answer":"Он разделяет мужскую и женскую половины.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сделать это можно в банках или, например, на спортивных соревнованиях. Но, в отличие от банков, на спортивных соревнованиях сделать это можно лишь один раз. Ответьте двумя словами, что именно сделать?",
    "correct_answer":"Открыть счет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Главный герой сериала «Люцифер» неожиданно для себя решил отдать свою одежду бездомному. Раздевшись, он вручает ему рубашку и говорит: «Как видишь, он действительно ДЕЛАЕТ ЭТО». Ответьте названием фильма 2006 год, кто и что действительно делает?",
    "correct_answer":"Дьявол носит Прада.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ежесуточно Земля прибавляет в весе 400 тонн. За счет чего?",
    "correct_answer":"За счет космической пыли.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1445 году в Москве сами собой зазвонили колокола и жители решили, что пришел конец света. Однако этот «конец» пережили еще в 1091 году киевляне, в 1230-м — владимирцы, в 1626-м — соловчане и еще раз москвичи в 1802 году. Что же это было на самом деле?",
    "correct_answer":"Землетрясение.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какую реку, согласно пословице, можно перейти только в одном направлении?",
    "correct_answer":"Рубикон.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда в диком африканском племени кто-нибудь тяжело заболевает, колдун может вывести болезнь таким образом, что ее можно взять в руки и потом продать наивным белым туристам. Каким образом?",
    "correct_answer":"Колдун снимает болезнь при помощи маски, которую потом продают на рынках.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"До Второй мировой войны летчиков-дальтоников не брали на службу в ВВС США, но в 1941 году положение изменилось коренным образом — им стали отдавать предпочтение. Почему?",
    "correct_answer":"Потому что они лучше видят замаскированные объекты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Территория Минского района граничит с девятью соседними районами: Дзержинским, Молодечненским,  Логойским, Смолевичским, Червенским, Вилейским, Пуховичским, Воложинским, Узденским и…. И каким ещё?",
    "correct_answer":"И больше ни с каким.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОН имел № 888 и служил в британской армии, получил звание полковника посмертно за заслуги перед родиной и участие в многочисленных важных операциях Первой мировой. После смерти его похоронили со всеми почестями. Это единственный случай в истории британской армии, когда звание полковника присвоено КОМУ?",
    "correct_answer":"Голубь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эту идею высказал журналист Эдвард Джордж Хани на следующий год после окончания первой мировой войны, но он предлагал сразу пять. Позднее стали использовать одну, причем фактически даже меньше одной. Назовите двумя словами ту, о которой идет речь.",
    "correct_answer":"Минута молчания.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это дается человеку дважды. Каждый раз бесплатно, но если человек захочет иметь это в третий раз, то за это нужно будет заплатить. Что это?",
    "correct_answer":"Зубы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2016 году суд Лос-Анджелеса постановил, что авторские права на эту всемирно известную песню юридически принадлежат жителям планеты Земля. Что это за песня?",
    "correct_answer":"«Happy Birthday to You».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Прежде чем отправиться к покупателю, продукцию немецкого завода «Цекива» ожидают испытания. На стенде агрегат совершает пробег в 1500 км. со скоростью 4 км/ч, да еще ритмично покачиваясь. Что выпускает завод?",
    "correct_answer":"Детские коляски.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Литературных знаний — никаких. Философии — никаких. Астрономии — никаких. Политики — слабые… Геологии — практические, но ограниченные. Химии — глубокие. Анатомии — точные, но бессистемные…» Человек, характеристику которого вы услышали, отлично фехтует на шпагах и играет… На чем?",
    "correct_answer":"На скрипке (Шерлок Холмс).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Лев Толстой считал, что для праведной и счастливой жизни человек должен ежедневно занимать себя четырьмя видами труда. Первый — тяжелый физический труд, второй — умственный труд, третий — легкий ремесленный. Каков же последний вид труда.",
    "correct_answer":"Труд общения с людьми.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Поклонники называют множество возможных причин распада группы The Beatles. Например, возросшие сольные амбиции участников квартета. Или творческий кризис на пике популярности. Но многие твердо уверены, что главная причина — это оно. Назовите причину двумя словами.",
    "correct_answer":"Йоко Оно",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Карантин – место ЕГО рождения. ОН совершил революцию в мировой медицине; в качестве военного врача-хирурга побывал во Франко-прусской и Русско-турецкой войне; ЕГО имя с 1923 года носит известное медицинское учреждение в Москве. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Николай Склифосовский.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Некто вкладывается в прoект, оказавшийся для него непосильным. Но он не oтcтупился, а стал расшиpять производственные мощнocти, зaинтересовав партнеров. Кaждый новый партнeр пpиводил своего знакoмого специалиста, и тoт aктивно включался в работу. Интересен образ партнера, пришедшего в проект последним: хоть она – самый маленький партнер, именно ее вклад в кoллективную рабoту привел к успеху всeго прeдприятия. Организация труда безупречна: производство спланировано правильно, силы распределены по убыванию. В итоге продукта хватило всем.Назовите сказку.",
    "correct_answer":"«Репка»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Героя Габриэля Гарсии Маркеса поместили в больницу, чтобы оградить от внимания прессы. Один из журналистов попытался проникнуть туда, притворившись психиатром, но был разоблачен, так как нацепил на шею ненужный психиатру ИКС. Иногда ИКС для проверки используют и механики. Назовите ИКС словом греческого происхождения.",
    "correct_answer":"Фонендоскоп (стетоскоп). Пытаясь стать похожим на врача, журналист нацепил на шею фонендоскоп, однако представился психиатром, которому фонендоскоп не нужен. Его разоблачили и выгнали. Фонендоскоп иногда используют механики, чтобы прослушать работу различных механизмов, не разбирая их.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Герой Григория Горина возвращается в родную деревню. Остановивший его урядник спрашивает, есть ли у него ИКС. Указывая на панораму деревни, герой отвечает: «Вот он — мой ИКС». Назовите ИКС тремя словами.",
    "correct_answer":"Вид на жительство.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"США является единственной в мире страной, где нельзя купить это всемирно любимое лакомство. Там действует закон, который запрещает вкладывать несъедобные предметы в продукты питания. Назовите лакомство.",
    "correct_answer":"Киндер-сюрприз.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Слово «ИКС» появилось в 1936 году как сокращение от «Острая ветчина» и являлось товарным знаком для мясных консервов компании Hormel Foods Corporation. В настоящее время ИКС не ассоциируется у потребителя с консервированной ветчиной, а «определенно относится к нежелательному рекламному письму». ИКСОМ можно назвать всё, что навязывается вопреки желанию, в частности, массовую рассылку корреспонденции рекламного характера лицам, не выражавшим желания её получать. Назовите ИКС.",
    "correct_answer":"Спам.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время своего забега Форест Гамп придумывает слоган «Дерьмо случается» и идею для НЕГО. ЕГО день рождения приходится на 19 сентября: Скотт Фалман, профессор Университета Карнеги-Меллона, предложил использовать последовательность трех неких печатных символов в качестве НЕГО. В одной из русских народных сказок тоже есть свой «ОН». Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Смайлик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В психиатрии существует синдром, названный в ЕЁ честь. Суть синдрома заключается в том, что у больного нарушается восприятие размеров предметов и даже собственного тела. ОНА – главная героиня одноименной сказки английского математика. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Алиса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Футболист Дмитрий Сычев во время матча часто останавливается и перестает играть. Одна из болельщиц отметила, что 11-й номер на футболке Сычева похож на НЕЕ. Назовите ЕЕ.",
    "correct_answer":"Кнопка «пауза».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Кливленде, США, на бракоразводном процессе супругов Даниэльсон судья встал на сторону жены и дал ей развод «по причине утонченно-жестокого обращения мужа». Жена обожала книги определенного рода, но как только начинала читать новую, муж примерно в районе 30-й страницы делал на полях короткую надпись, всякий раз разную. Ответьте двумя словами: что писал мистер Даниэльсон?",
    "correct_answer":"Имя убийцы. Жена любила детективы, а он портил ей всё удовольствие.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В разных странах ЕГО называли яблоком: во Франции — яблоком любви, в Германии — райским яблоком, а в Италии, чье название переняли и мы, — золотым яблоком. Ацтеки же называли ЕГО просто — «крупная ягода», что, кстати, более корректно с точки зрения ботаники. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Помидор.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"",
    "correct_answer":"Кёрлинг.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Древней Руси устройство мира представляли так: внизу — земля, над ней — мир небесный, а еще выше находится чистота мира божественного. Именно такому устройству мира, если верить легенде, обязано своим существованием то, чему сейчас больше трех веков. Назовите это.",
    "correct_answer":"Флаг России.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Японец Дайкокуя Кодаю, посетивший Петербург в XVIII веке, в своих воспоминаниях описывал российские алкогольные напитки достаточно просто: водку он называл «хорошим этим», вино — «плохим этим», а пиво в его рассказах стало «мутным этим».",
    "correct_answer":"Сакэ.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Поклонники называют множество возможных причин распада группы The Beatles. Например, возросшие сольные амбиции участников квартета. Или творческий кризис на пике популярности. Но многие твердо уверены, что главная причина — это оно. Назовите причину двумя словами.",
    "correct_answer":"Йоко Оно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Известный боксер Виталий Кличко однажды в интервью объяснил успехи украинских спортсменов их любовью к салу. По словам Кличко, украинцы едят «хлеб с салом, суп с салом, картошку с салом…» И что еще?",
    "correct_answer":"Сало с салом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одну песню из этого крайне известного фильма хотели запретить, усмотрев намек на Кубу. За другую тоже было страшно, пришлось переделать слова, и вместо песни про простого советского человека получилась песня про них. Про кого?",
    "correct_answer":"Про зайцев (речь идет о фильме «Бриллиантовая рука» и песнях «Остров невезения» и «Песенка про зайцев», героем которой по первоначальной задумке должны были стать вовсе не животные).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"",
    "correct_answer":"Стюардесса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"",
    "correct_answer":"Мировой океан.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Самая дорогая — желтого цвета, называется «Алмас» и стоит двадцать тысяч долларов за килограмм. А какая, если верить одной известной советской комедии, была самой дефицитной в России 16-го века?",
    "correct_answer":"Баклажанная.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Журнал Timeопубликовал список лучших видеоигр в истории. В топах:  Doom, World of Warcraft,  Mortal Kombat.  На втором месте — Super Mario64. А на первом – эта игра, разработанная российским программистом  в 1984 году и, по мнению",
    "correct_answer":"Тетрис.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После 20 лет селекции и испытаний в Японии наконец вывели сорт этого без летучих газов, которые выделяются при нарушении его структуры. Сорт получил название «Улыбающийся шар», по форме не отличается от обычных, но стоить будет в два раза дороже.",
    "correct_answer":"Сорт лука.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это изделие появилось в 19 веке и рекомендовалось врачами для использования с целью похудения. Название изделия происходит от англ. «потеть», потому что занятия спортом в нем способствовали потоотделению.",
    "correct_answer":"Свитер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В список объектов Всемирного наследия ЮНЕСКО в Беларуси внесены четыре: Мирский замок, Дворец Радзивиллов в Несвиже, геодезическая дуга Струве. Назовите четвертый.",
    "correct_answer":"Беловежская пуща.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда европейцы впервые увидели ЭТО животное, они назвали его «верблюдопардом», решив, что это гибрид верблюда и леопарда. Назовите животное.",
    "correct_answer":"Великая Китайская стена.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"О каком природном явлении Фритьоф Нансен писал: «затканное серебром то желтое, то зеленое, то красное покрывало, вот оно расходится, потом опять беспокойно собирается в волнистые складки»?",
    "correct_answer":"Северное сияние.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Масаи верят, что происходят от львов. Какую прическу носят женщины этого племени?",
    "correct_answer":"Они бреют голову наголо. У львиц нет гривы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Химики утверждают, что секрет ЕЁ прочности в том, что блоки скрепляли специальным раствором на основе риса. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Великая Китайская стена.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По замечанию Стюарта Брита, «вести бизнес без НЕЁ — всё равно, что подмигивать девушке в темноте: вы-то знаете, что вы делаете, а остальные — нет». Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Реклама.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какими двумя словами, начинающимися на одну и ту же букву, озаглавлен русский перевод названия мемуаров Арнольда Шварценеггера?",
    "correct_answer":"Вспомнить всё.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В линейке самых известных белорусских большегрузных самосвалов БелАЗ существует модификация, предназначенная для особой категории водителей. Машины для них отличаются тем, что лестница в кабину идет не вертикально вверх, а более пологим наклоном, располагаясь боком по диагонали радиаторной решетки. Для какой категории водителей предназначены эти самосвалы?",
    "correct_answer":"Для женщин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Исследователи из Киото установили, что во время столкновений с муравьями молодые термиты остаются в центре гнезда поближе к королеве. Статья об этом была размещена в журнале «Наука и жизнь» под тем же названием, что и фильм 1973 года. Воспроизведите это название.",
    "correct_answer":"«В бой идут одни старики».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время одного шахматного турнира Руслан Пономарев забыл сделать ЭТО, за что был дисквалифицирован. Забыл сделать ЧТО?",
    "correct_answer":"Забыл выключить свой мобильный телефон.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывая о проблемах в одном из тепличных комплексов в Тамбове, директор сетует, что проблемы с урожаем начались после того, как с работы ушла агроном Люба, после чего он произносит известную многим нам с детства фразу из четырех слов. Какую?",
    "correct_answer":"Ушла любовь – завяли помидоры.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Название этой компании, по одной из версий, возникло от их собственной программы, которой требовалось не более одной секунды для доступа к данным. Что это за компания?",
    "correct_answer":"1С.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда мы считаем на пальцах, то складываем пятерки. Индейцы племени Юки использовали тот же «инструмент», но складывали четверки. Почему?",
    "correct_answer":"Индейцы племени Юки считали не пальцами (пятерками), а промежутками между пальцами (четверками).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какими двумя словами называется мероприятие, на которое к больному ребенку приглашают здоровых детей с целью переболеть всем сразу?",
    "correct_answer":"Вирусная вечеринка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Знаменитый французский модельер Жан-Поль Готье как-то заявил, что любимым предметом его гардероба является вещь, которую неоднократно можно было увидеть на волке в мультфильме «Ну, погоди!». О какой вещи идет речь?",
    "correct_answer":"Тельняшка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"При финском отеле Arctic Snow Hotel существует так называемый «Ночной дозор». Его задачи – наблюдать, а потом будить туристов, чтобы те не пропустили событие. Какое?",
    "correct_answer":"Северное сияние.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На заседании 15 Ассамблеи ООН Хрущёв назвал филиппинского докладчика «прихвостнем и холуём американского империализма», приведя в замешательство… Кого?",
    "correct_answer":"Переводчиков.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рассказывая об этом социально значимом банке, Артемий Лебедев проводит такую аналогию: это как денежный перевод – если сдать рубль в Москве для получателя в Хабаровске, то получателю в Хабаровске выдадут рубль, но он точно будет не московским. Что это?",
    "correct_answer":"Банк крови.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"О ком Леонид Брежнев сказал: «… … пытается носить брюки Уинстона Черчилля»… (два слова).",
    "correct_answer":"Маргарет Тэтчер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 1980-х годов Министерство обороны СССР разработало специальный лазерный пистолет, который так ни разу не использовали по назначению. Главным плюсом этого оружия было полное отсутствие отдачи. Для кого предназначался этот пистолет?",
    "correct_answer":"Космонавты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В советские времена один сатирик с еврейскими корнями взял себе псевдоним, объясняя это так: «Гриша Офштейн решил изменить национальность». Под каким псевдонимом он известен общественности?",
    "correct_answer":"Григорий Горин («Гриша Офштейн Решил Изменить Национальность»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На монтаже итоговой версии ЭТОГО фильма вырезали сцену, в которой одна из героинь бежит по коридорам статистического учреждения с криком: я не виновата, умер однофамилец, а позвонили нам. О каком фильме речь?",
    "correct_answer":"Служебный роман.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По одной из версий, изобретатель популярного в Советском Союзе лекарства отказался от производства «бриллиантовой» жидкости и открыл завод по производству красок. Как в Советском Союзе стало называться это вещество?",
    "correct_answer":"Зеленка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной советской рекламной кампании об этом товаре говорилось так: ланолин снимает мышечные боли, прекрасно испаряет и поглощает влагу. Нам помогают овцы, козы и даже верблюды. Также было рекомендовано не валять дурака и скорее идти в магазин. О чем речь?",
    "correct_answer":"Валенки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из компьютерных игр про Бэтмена в банде у Джокера есть два советских бандита – циркачи и бывшие сиамские близнецы Абрамовичи. У каждого из них только одна рука, и каждый держит свое фирменное оружие для рукопашной справки. Какой исторический псевдоним взяли себе братья Абрамовичи?",
    "correct_answer":"Серп и Молот.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С самого начала съемок фильм «Кин-дза-дза» оказался под угрозой запрета из-за возражений цензуры. Всё дело в том, что часто употребляемое в сценарии слово «Ку» ассоциировалось у цензоров с одним человеком. Однако к концу съемок проблема решилась, и фильм вышел в прокат. О ком речь?",
    "correct_answer":"Константин Устинович Черненко.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По легенде, этот традиционный для СССР продукт изначально не был популярен, несмотря на нехватку мяса. Чтобы повысить к нему интерес, Молотов прямо на заседании Верховного Совета сказал, что банда контрабандистов отправляет в этом продукте драгоценности за границу, и достал оттуда нить жемчуга. Слухи об этом быстро распространились, и товар стал популярен. О чем речь?",
    "correct_answer":"Рыбные консервы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Считается, что эта традиция появилась во французской коммуне Селеста. Летопись за 21 декабря  1521 года  свидетельствует о том, что 4 шиллинга выдаются форстмейстеру за его труды. Зажиточные граждане забирали к себе домой предметы заботы фортсмейстера, чтобы улучшить их и создать праздничной настроение, что и стало традицией. Какой?",
    "correct_answer":"Украшать ёлку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время русско-японской войны в обращение специальные открытки. Их особенность позволяла существенно экономить время, которое порой тратили солдаты. Этим изобретением мы пользуемся и по сей день. В чем была особенность этих почтовых открыток?",
    "correct_answer":"Открытка с готовым текстом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Великобритании уже несколько веков существует рождественская игра «Пулевой пудинг». Ее участники кладут на рождественский пудинг пулю или что-то подобное по размеру, и потом по очереди орудуют столовыми приборами для определения проигравшего. Какую современную игру сравнивают с «Пулевым пудингом»?",
    "correct_answer":"Дженга.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот день получил название в честь лепешек на конопляном масле, которые пеклись специально к этой дате. Его описал Гоголь в одной из повестей цикла «Вечера на хуторе близ Диканьки». О чем речь?",
    "correct_answer":"Сочельник.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 20 веке возникла идея отлавливать эти объекты и транспортировать в Африку. Однако опыты по перевозке оказались неудачными и не оправдали затрат. Во-первых, в дороге они теряли массу, во-вторых, в пункте прибытия к ним добавлялись примеси, которые отделить было трудно. О чем речь?",
    "correct_answer":"Айсберг.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Япония – государство, со всех сторон окруженное водой, поэтому в меню японских ресторанов по всей стране можно встретить блюда, оформленные в виде этого сооружения. Слово, которым их называют, имеет нидерландское происхождение, что не случайно. О каких сооружениях речь?",
    "correct_answer":"Дамба.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Изобретателем известного всем координатного устройства был Дуглас Энгельбарт, которое он разработал для НАСА, чтобы упростить работу астронавтов с вычислительными системами. Первый вариант был в виде маски, которое улавливало движение головы. Второй имел привычное ручное управление, однако с ним невозможно было работать в невесомости. Что это за устройство?",
    "correct_answer":"Компьютерная мышь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В русском языке его название образовано от слова «дар» и имени славянского мифологического персонажа, олицетворяющего новогодние циклы. В древнем Египте он появился благодаря периодическим разливам реки Нил. О чем речь?",
    "correct_answer":"Календарь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В первой половине прошлого века продолжительность этого представления измерялась в метрах, поскольку время могло варьироваться от скорости вращения ручки аппарата. Что измерялось в метрах?",
    "correct_answer":"Кино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На могиле полководца Кутузова можно увидеть надписи Гертруденберг, Кенигсгафен, Бремен, Данцинг, Нанси, и под каждой надписью расположены предметы, символично там полученные.  Какие?",
    "correct_answer":"Ключи от города.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно одному крылатому выражению, этот напиток находится между видом визуального искусства и игрой, в которой бывает «рыба». Что это за напиток?",
    "correct_answer":"Вино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Настоящее имя персонажа на логотипе этой компании — Бибендум. И сделан он вовсе не из зефира, а из сложенных друг на друга велосипедных шин, которые до 1912 года были белого цвета. Что это за компания?",
    "correct_answer":"Мишлен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из серий фильма «Футурама» истончившиеся запасы нефти заменили этим веществом с неприятным запахом. Компания, производящая продукт, называется «Мобил Дик». На какое топливо в мультсериале заменили нефть?",
    "correct_answer":"Китовый жир.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это действо проводится с достаточной регулярностью в любой цивилизованной стране. Однако при его проведении государственные органы сталкиваются с массой трудностей. Турецкое правительство в свое время решило проблему кардинальным образом, под страхом тюремного заключения запретив своим гражданам в один из дней выходить из дома. Что же проводили в Турции в этот день?",
    "correct_answer":"Перепись населения.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В средах разной кислотности один химический индикатор окрашивается в различные цвета, но в нейтральной сохраняет первоначальный цвет. Благодаря этой особенности студенты-химики придумали выражение, ставшее крылатым и означающее безразличие к заявленной теме. О каком выражении речь?",
    "correct_answer":"Мне всё фиолетово.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Дата этого праздника была назначена спустя 354 года после события. По одной из версий, выбрана она была в противовес распространенному в Римской империи культу непобедимого Солнца. Так  как истинную дату установить невозможно, в разных странах это событие отмечается в разные дни. Что за событие?",
    "correct_answer":"Рождество.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У известного метафорического выражения есть реальное основание: дело в том, что они рождаются довольно часто, но их мало кто видит. В большинстве случаев их почти сразу заклёвывают собственные матери, те же, кто вырастает до полного размера, как правило, не размножаются, потому что сородичи их отвергают. О ком речь?",
    "correct_answer":"Белая ворона.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Я отдал тебе свое сердце, но на следующий день ты его бросила, в этом году, чтобы избавить себя от слез, я подарю его кому-нибудь другому» — буквальный перевод какой песни?",
    "correct_answer":"Last Christmas.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Инженеры Disney представили технологию беспроводной передачи энергии, которая позволяет заряжать мобильные устройства без кабеля.  Кого изобразили на рисунке, посвященном этой новости?",
    "correct_answer":"Никола Тесла.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Сотрудники специальной астрофизической обсерватории РАН закончили тестирование обновленного зеркала телескопа БТА. Измерения показали, что оно не соответствует техническому заданию и даже хуже старого. Один научный портал отреагировал на эту новость мемом с изображением известной телепередачи. Как  она называется?",
    "correct_answer":"Кривое зеркало.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Главным фактором, определяющим цвет кожи человека, является концентрация пигмента, которая закреплена на генетическом уровне. Независимо от основного цвета тела, кожа на ладонях и ступнях у всех людей светлая, так как не содержит этот пигмент. Как называется пигмент?",
    "correct_answer":"Меланин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите фамилию американца, которому принадлежат слова: «Она была не просто тупа, а именно безнадежно… Я стоял, растерянно глядя на нее, и вот тут-то в моей голове и родилась идея».",
    "correct_answer":"Жиллетт. Так он и изобрел ставшую знаменитой бритву.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закончите одним словом девиз сайта российской «Премии Дуралея»: «Человеческая глупость не имеет границ, но у нее есть свой…».",
    "correct_answer":"Сайт.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как называется появление в кино знаменитого человека в качестве самого себя?",
    "correct_answer":"Камео.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Герой одного романа бежал марафон, но сбился с пути. Тем не менее, от карты он отказался. В каком городе герой начал свой забег?",
    "correct_answer":"Рим.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для защиты от злых духов люди племени Акха, живущего севере Лаоса, прибивают к столбам ворот деревянные модели ЕГО. Они уверены, что через такие ворота не решатся пройти ни одна нечисть. Назовите ЕГО двумя словами, одно из которых фамилия.",
    "correct_answer":"Автомат Калашникова.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1852 году во время гибели парохода «Биркенхед» капитан Салмонд произнес ЭТУ знаменитую ФРАЗУ, вошедшую в неписаный морской кодекс чести.",
    "correct_answer":"«Женщины и дети — вперед!».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В средние века домашнюю утварь в Англии делали из дешевой глины оранжевого цвета с названием pygg, в том числе и это приспособление для хранения, сделанное в форме животного. Назовите это приспособление.",
    "correct_answer":"Свинья-копилка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1918 году американские власти нуждались в громкой кампании по продвижению государственных облигаций. Именно тогда многие впервые услышали ЕГО. Назовите ЕГО тремя словами",
    "correct_answer":"Голос Чарли Чаплина. Самый популярный на тот момент киноактер выступил с речью на Уолл-Стрит перед 20 тысячами нью-йоркцев, призвав их приобретать военные облигации для поддержки американской армии в Первой мировой войне.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Участник одной добровольческой организации просит ИХ не использовать камуфляж, ведь добыча не разбежится и от более ярких вариантов одежды. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Грибники. С вертолетов и дронов сложно обнаружить людей в камуфляже, ушедших за грибами и заблудившихся в лесу. Александр Осмоловский из поискового отряда «Лиза Алерт» предупреждает: собираясь в лес, возьмите спички, компас и заряженный мобильный телефон, а одежду выберите наиболее яркую.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закон, принятый в США около полувека назад, требует, чтобы из каждых пяти миль крупной автодороги одна миля была абсолютно прямой. Для чего в случае аварийных обстоятельств можно использовать эти прямолинейные участки?",
    "correct_answer":"Для посадки самолёта.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По одной из версий, символ одной валюты представляет собой змея, который оплетает крест, чтобы показать, что Бог всегда превыше денег. Какая валюта?",
    "correct_answer":"Доллар.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Словении есть маленькие домики, обитатели которых приносят немалый доход государству. Их деятельность называют «поэзией сельского хозяйства», а ООН даже установила Международный день в честь их – 20 мая. Кто живет в этих домиках?",
    "correct_answer":"Пчёлы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На Кавказе умудренных опытом мужчин называют «аксакал». «Ак» — определенный цвет, как переводится «сакал»?",
    "correct_answer":"Борода.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот гениальный персонаж в заставке мультфильма пишет на доске в лаборатории «ТНХ=1138», также там указан квадратный корень из «ВН 90210». Это является отсылкой к первому полнометражному фильму Джорджа Лукаса и сериалу «Беверли Хиллз 90210». Как зовут персонажа?",
    "correct_answer":"Брейн («Пинки и Брейн»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТО используют для лечения от игровой зависимости в Китае и как средство перевоспитания «трудных» подростков в христианских лагерях США; с помощью ЭТОГО к роли будущих присяжных японские старшеклассники. Что это?",
    "correct_answer":"Игра «Мафия».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Остановившись в одной из деревень на обед, Генрих IV велел позвать самого остроумного жителя. Когда он пришел, король велел сесть ему за стол напротив и спросил, как его зовут. «Забавником кличут». — «А далеко ли от бабника до забавника?». Какой ответ получил король?",
    "correct_answer":"Только стол.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из КВН-овских игр команда предложила Маслякову присоединиться к делу завоевания мира и переименовать Сан-Франциско в ….. Масляков посмеялся удачной шутке — искренне, хотя и несколько смущенно. Во что же предлагалось переименовать Сан-Франциско?",
    "correct_answer":"Сан-Сан-Франциско.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Местом действия первого явления первого акта предполагавшейся пьесы был «сельский коттедж с дверью из кухни в сад». «Шкаф и обычная мебель. Старая леди 50 лет, скромно и аккуратно одетая. В очках, сидит за вязанием». Назовите заглавного персонажа получившегося произведения.",
    "correct_answer":"Том Сойер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Войдя в роль доктора Быкова, Иван Охлобыстин со злостью кричал на интернов, размахивал конечностями, а затем сделал нечто, что привело к изменениям в сценарии следующей серии. Назовите иностранную фамилию, прозвучавшую в этой серии.",
    "correct_answer":"Хаус.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1961 году, вскоре после полета Гагарина, Михаил Исаковский обратился к космонавту с шутливой личной просьбой:",
    "correct_answer":"Никиту («… Захвати с собой Никиту!», то есть Никиту Сергеевича Хрущева).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Примерно в 1830-е годы этот предмет военной формы придумал и ввел в оборот французской армии один из её генералов. Из-за ранения, полученного в молодости, у Гастона было искривление ног, которое он попытался скрыть таким образом, чтобы иметь возможность посещать общественные мероприятия без чувства дискомфорта.",
    "correct_answer":"Галифе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Значение этой фразы: «зa всe в жизни приходитcя плaтить». Онa пoявилась в XIX веке на зaпаде США. В тот период многие бары предлагали своим посетителям бесплaтную закуску при покупке aлкоголя на 15 центов. Уловка была в том, что закуски были солеными, гостям заведения еще больше хотелось пить, поэтому они снова покупали выпивку. Напишите эту фразу.",
    "correct_answer":"Бесплатный сыр только в мышеловке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По словарю Даля ОН — обманщик, плут, надувала, принимающий вид порядочного человека. Сейчас это слово слышим не как оскорбление, но как реальное обозначение нового ухажера. Девушка может вполне безобидно сказать подругам, что нашла нового ЕГО, но не стоит удивляться, что ОН окажется очередным лжецом. Поэтому не нужно называть понравившегося молодого человека ИМ. Сила мысли….",
    "correct_answer":"Хахаль.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОН был первым актером в СССР, который обнажился в фильме. Вот только случилось это без ведома самого актера. Конечно, это сцена, где горе-укротителя пугает тигр. Сам актер согласился сниматься в душе только со стеклом, но оказалось, что оно дает блики в камеру, тогда режиссер приказал убрать его, но не говорить актеру. Ну а когда дрессировщики пустили тигра, который заинтересовался актером, тот убежал от него, роняя по дороге куски пены. ОН сказал об этом так: «Я первым из актеров показал свой мощный зад советскому народу». Назовите актера.",
    "correct_answer":"Евгений Леонов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ТАКАЯ ОНА — устойчивый оборот русского языка, имеющий значение как «невежественный, безграмотно составленный или не имеющий юридической силы документ».",
    "correct_answer":"Филькина грамота.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Студенты Петербургского Императорского училища правоведения носили мундиры зелёного цвета с жёлтыми петлицами и обшлагами, зимой — шинели тех же цветов и шапки из телёнка северного оленя (возрастом до одного месяца). Согласно популярной петербургской легенде, за расцветку обмундирования, напоминавшую оперение птицы, а также за традиционные шапки студентов училища прозвали ИМИ, и именно о НИХ была сочинена известная песенка.",
    "correct_answer":"Чижик-пыжик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Перекупщики скота и торговцы рыбой считали свой товар по головам. Тогда же появилось выражение: обмен головы на голову, то есть равноценный обмен, без доплаты с одной стороны и ущерба с другой. Мы знаем и привыкли произносить тюркский вариант этого выражения. Как он звучит?",
    "correct_answer":"Баш  на баш.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1927 году ювелир Отто Роведдер придумал продавать хлеб так, как не продавал его ни один пекарь, ни один коммерсант. Идея эта пришла мужчине в голову после того, как он наслушался многочисленных жалоб живущих по соседству женщин. Примечательно, что уровень продаж хлеба «от Роведдера» в три раза превысил уровень продаж хлеба обычного. Благодаря чему ювелир вошел в мировую историю?",
    "correct_answer":"Аппарат для нарезки хлеба.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Японии эта пьеса для фортепиано носит название «Я наступил на кошку», на Майорке – «Полька дураков», в Испании – «Шоколадница», в Польше – «Котлеты», в Дании – «Фрикадельки убегают через забор». Как эта пьеса называется в России?",
    "correct_answer":"Собачий вальс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Преследуемый ястребом заяц, чтобы ястребу было труднее его догнать, поступает именно так. А дрофы, пеликаны и лебеди поступают так непосредственно перед взлетом, иначе взлететь им будет гораздо сложнее. Ответьте тремя словами, что именно делают и зайцы, и крупные птицы.",
    "correct_answer":"Бегут против ветра.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Многие свои правила и обычаи советская пионерская организация позаимствовала у скаутов. Среди этих правил бытовало, например, такое, впоследствии забытое: «Пионер не держит руки в карманах, ибо держащий руки в карманах …….». Закончите правило тремя словами.",
    "correct_answer":"«…. не всегда готов».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Лондоне XIX века у перекрестка зачастую дежурил мальчик с НЕЙ. За небольшую плату мальчик помогал перейти дорогу женщинам, да и мужчинам тоже. В начале XXI века ОНА была желанным подарком для некоторых детей. Назовите ЕЕ.",
    "correct_answer":"Метла. Проезжая часть была в мусоре и навозе. Чтобы не испачкаться, приходилось прометать дорожку, что было особенно важно для женщин в длинных юбках. На волне популярности книг и особенно фильмов о Гарри Поттере началась продажа «волшебной» атрибутики, в том числе метел.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда Марка Твена спросили, по какой причине он решил перебраться из Калифорнии в Коннектикут, он привел сразу четыре причины. Какие?",
    "correct_answer":"Весна, лето, осень, зима.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Недавно житель Огайо пропил курс антибиотиков, в которых содержались грибки, питающиеся углеводами и взамен выделяющие нехарактерное вещество. Из-за этого мужчина начал чувствовать постоянную слабость и потерю координации, а однажды у него даже произошел конфликт с законом. Что вырабатывают грибки?",
    "correct_answer":"Пиво.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первая версия логотипа этого бренда содержала аж три элемента. Все вместе они символизировали стремление к высшим целям. Потом два элемента убрали, а последний сделали разноцветным. Спустя некоторое время опять перекрасили — в черно-белый. Что это за бренд?",
    "correct_answer":"Первый логотип Apple изображал Исаака Ньютона и яблоко, а стиль рисунка был похож на гравюру. Затем решили отказаться от лишних элементов и оставить только яблоко. В 90-е логотип был ярким и символизировал радугу. В современное время его сделали более строгим, «перекрасив» в черно-белый.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1972 году в Канаде состоялся хоккейный матч со сборной СССР. Местный журналист Дик Беддос предсказал, что канадская сборная обыграет нас в каждом матче, но когда в первой же игре Советский Союз разгромил соотечественников журналиста со счетом 7:3, то он сильно расстроился. Дик взял борщ, сметану и пошел к посольству СССР. Что он сделал дальше?",
    "correct_answer":"Журналист сдержал свое слово — в статье он говорил, что настолько уверен в канадской сборной, что съест свою статью, если команда проиграет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Никто не знает точно, где находится это место. Есть теория, что «Школа семи колокольчиков» расположена в Колумбии, и называется она так из-за своего финального экзамена. Чему учат в этой школе?",
    "correct_answer":"Карманным кражам. Легендарная школа карманников окружена слухами, но говорят, что там готовят лучших воров. На финальном экзамене выпускник должен обчистить карманы жертвы так, чтобы не зазвонил ни один колокольчик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У Петра I служил английский инженер Джон Перри, который после наблюдений за некоторыми русскими сделал такой вывод: наши соотечественники после расставании с этим в первый раз никогда не захотят расстаться с ним впредь. Более того, они будут хранить это до самой смерти и попросят даже похоронить с ним, чтобы предстать перед Святым Николаем. Что это?",
    "correct_answer":"Борода. По легенде Петр I чуть ли не сам рубил бороды боярам, но это случалось скорее как «показательное выступление». В основном чиновники просто срезали бороды и хранили их (по религиозным причинам) до самой смерти, прося родственников похоронить их потом вместе с бородой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В средневековых сказках, легендах и мифах этим занимались высшие темные силы. Для человека это дело всегда заканчивалось плохо. В 1842 году вышла книга, в которой этим занимался человек, но мы так и не узнали, чем закончилась его история. Какая фамилия у этого человека?",
    "correct_answer":"Чичиков. В классической истории дьявол забирает душу у простаков, а те обязательно потом жалеют о сделанном выборе. Чичиков же скупал души крепостных, но поставил дело на такой поток, что позавидовал бы сам дьявол. Гоголь — автор романа «Мертвые души» — сжег второй том и не закончил третий. Читатели так и не узнали финал истории.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Всего в мире их 103. Самый молодой в Софии, самый короткий — в Екатеринбурге, в числе рекордсменов по протяженности — на 5-м месте московский, его опережают токийский, парижский и лондонский. Кто (что) на первом месте по этому показателю?",
    "correct_answer":"Нью-Йоркский метрополитен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В этом фильме за нее пела Алла Пугачева, за нее говорила Валентина Талызина, но премий и наград они не получили. А вот она вместе с создателями фильма получила Государственную премию. Кто она?",
    "correct_answer":"Барбара Брыльска (в фильме «Ирония судьбы»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В России первый появился в 1698 году. В XVII веке было добавлено еще пять — Георгия, Анны, Владимира, Александры, Екатерины. А какие два слова стояли перед каждым из этих имен?",
    "correct_answer":"Орден святого…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В семье латиноамериканского коммуниста родились три сына. Одному из них он дал имя «Ильич». Мальчик вырос и стал знаменитым террористом Ильичом Рамиресом Санчесом (он же Карлос, он же Шакал). Как отец назвал двух остальных сыновей?",
    "correct_answer":"Владимир, Ленин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Американские фермеры ухитряются получать бешеный доход от кукурузных полей несколько странным способом. Они выращивают кукурузу в 1, 5-2 метра высотой, а потом часть ее вырубают. После этого они пролают билеты на получившийся аттракцион. Какой?",
    "correct_answer":"Лабиринт.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Резкое снижение цен на них и их повсеместное распространение в начале 2000-х привело к изменению формата одной красивой традиции и повышению уровня безопасности на рок-концертах. Мы не просим вас назвать их. Что они заменили?",
    "correct_answer":"Зажигалки/спички.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Ежегодно в Китае выбрасывается около 100 миллиардов их, что приводит к большому перерасходу древесины, поэтому с 2006 года в КНР ввели налог на их продажу. Впрочем, объем их продаж, а также экспорт в Японию от этой меры сократились не очень сильно. О чем идет речь?",
    "correct_answer":"Палочки для еды.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Известный английский физик Роберт Уотсон-Уотт, как-то проезжая в автомобиле, превысил скорость. Его задержал дорожный инспектор, снабженный современной радарной установкой. Уплатив штраф, профессор сказал: «В следующий раз мне следует хорошо подумать, прежде чем…». Закончите его фразу.",
    "correct_answer":"«… изобретать радар».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1920-х годах в шикарном лондонском магазине «Harrods» были куплены тигр, кенгуру, осел, свинья и медведь. Назовите покупателя.",
    "correct_answer":"Алан Милн.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В «Таинственном острове» Жюль Верн со вкусом и знанием дела описывает все, чем занимались его персонажи, — охоту, земледелие, строительство мостов, добычу ископаемых, химические производства… И только в описании одного процесса писателем намеренно допущена ошибка. Что это был за процесс?",
    "correct_answer":"Изготовление пороха.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для комнаты, где размещались ОНИ, Андрей Битов не смог подобрать подходящего названия: то ли артистическая, то ли бутафорская. Назовите ИХ словом, происходящим от имени собственного.",
    "correct_answer":"Марионетки. Битов рассказывает о театре марионеток Резо Габриадзе и считает, что марионетки – одновременно и артисты, и реквизит.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1934 году подготовленная тренером Катрин Кёртис группа из шестидесяти человек под названием «Современные русалки» с успехом выступила на Всемирной выставке в Чикаго. Какое словосочетание из двух слов впервые в истории использовал диктор Но́рман Росс, комментируя это выступление?",
    "correct_answer":"Синхронное плавание.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Жители Вефиль в честь местного сенатора Олимпии Сноуи построили скульптуру высотой 37,2 метров. Завершили строительство 26 февраля, а полностью демонтировать ее смогли только к июля. Что это за скульптура?",
    "correct_answer":"Снежная баба (снеговик).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Виктор Гюго в 1862 году, находясь в отпуске, захотел узнать о реакции читателей на только что изданный роман и послал своему издателю телеграмму из одного символа. Тот прислал в ответ телеграмму тоже из одного знака. Воспроизведите оба.",
    "correct_answer":"?!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна дама из Хьюстона (США) принесла на прием к ветеринару своего попугая, который беспрерывно кашлял. Какой совет дал ей доктор?",
    "correct_answer":"Бросить курить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Отгадайте старинную монгольскую загадку: «Какие деревянные войска рассеивают сон невежды?»",
    "correct_answer":"Шахматы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Нидерландах был обычай привязывать снаружи дома лягушку. Догадавшись, кого хотели приманить таким образом, скажите: о чём мечтали в этом доме?",
    "correct_answer":"О ребёнке (таким образом приманивали аиста, так как считалось, что он приносит в дом детей).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какая эмоция, по утверждению Сократа является началом всей мудрости ?",
    "correct_answer":"Удивление.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Рим по преданию, стоит на семи холмах. А на каком холме стоит Ватикан?",
    "correct_answer":"Монте Ватикано.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В словаре Брокгауза и Эфрона можно встретить такое любопытное определение: «… – это такое состояние нижнего слоя атмосферы, когда совершенно прозрачный при обыкновенных условиях воздух теряет свою прозрачность». О чем оно?",
    "correct_answer":"О тумане.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древним зодчим, строившим из камня, особенно трудно давалась пригонка углов. Камни, укладывающиеся тут, подгонялись с особенной тщательностью. Как они назывались?",
    "correct_answer":"Краеугольные.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В самом начале Второй мировой войны британские власти боялись вторжения немцев на территорию Великобритании и потому решили убрать названия с указателей, чтобы сбить с толку немецких парашютистов. При этом не обошлось без курьезов. Например, в миле от Стратфорда-на-Эйвоне стоял большой знак с надписью: «Вы подъезжаете к XXXXXXXXXX-на-XXXXXX, месту…». Закончите надпись.",
    "correct_answer":"«… рождения Вильяма Шекспира».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"О чем в одной из американских поговорок говорится как о привычке находить чужие вещи прежде, чем их потеряют?",
    "correct_answer":"О клептомании.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XIX веке в набор инструментов английских врачей помимо привычных нам инструментов входила и детская кукла. Для каких целей она служила?",
    "correct_answer":"На ней женщины показывали, где именно у них болит.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эти острова, открытые в начале XVI века испанским мореплавателем, названы им островами Дьявола. И действительно, вряд ли можно найти другое место, принесшее морякам столько неприятностей. Как звали первооткрывателя?",
    "correct_answer":"Хуан Бермудес.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот литературный герой, покинув своих родственников, вел жизнь бродячего менестреля. В его произведениях главной была тема самовосхваления. Кто это?",
    "correct_answer":"Колобок.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Большую китайскую энциклопедию, состоящую из 11 095 рукописных томов, создавали более 2 тысяч ученых, 60 томов были предназначены специально для… Для чего же?",
    "correct_answer":"Оглавление.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды канцлер Бисмарк раздраженно сказал лечившему его доктору Швенингеру: «Надоели ваши вопросы! Лечите, а не разговаривайте!» Что посоветовал Бисмарку доктор?",
    "correct_answer":"Доктор сказал: «В таком случае, ваше сиятельство, обратитесь лучше к ветеринару. Это единственный врач, который ни о чем не спрашивает своих пациентов».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В фильмах о Тарзане, действие которых происходило в Африке, некоторые роли играли индийские актеры, загримированные под африканцев. Что это за актеры?",
    "correct_answer":"Индийские слоны  — им пластиковыми нашлепками изменяли форму ушей, чтобы походили на африканских слонов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На ярмарках в старину лапти торговались возами. И при ярмарочной конкуренции случалось, что особенно умелый мастер покупал большую бутылку, выливал содержимое в лапоть и ставил лапоть на видное место — лапоть двойной вязки не протекает. Что мастер наливал в лапоть?",
    "correct_answer":"Кислые щи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Её ввёл в 1797 году Карамзин, но, даже несмотря на личную поддержку Сталина, она до сих пор не является обязательной, хотя может, например, помочь нам отличить всех от всего. Какой у неё номер?",
    "correct_answer":"Седьмой (в алфавите, буква ё).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТО весит 20 граммов. Если вы ответите на вопрос, что ЭТО, то сразу сможете сказать, что, по мнению многих, убило телеграмму. Так что же убило телеграмму?",
    "correct_answer":"Пейджер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По свидетельству христианских миссионеров в Африке, если негры говорили об одном из соплеменников «он уже больше не пляшет», данная фраза означала, что в жизни этого человека произошло важное событие. Какое?",
    "correct_answer":"Он принял христианство.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Газета «Новости» в 1901 г. писала, что в июле этого же года прошли первые выпускные экзамены неких Петербургских курсов. На них обучались два с половиной года, и среди прочих предметов курсанты обучались географии Петербурга и его окрестностей, французскому языку, астрономии и хорошим манерам. Успешно выдержали экзамены 55 человек, 60 была назначена переэкзаменовка по французскому языку, 20 — по географии. Уважаемые знатоки, а кого выпускали на этих курсах?",
    "correct_answer":"Извозчиков.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По мнению Вольтера, женщина умеет хранить только одну тайну. Какую?",
    "correct_answer":"Свой возраст.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вряд ли кто-то из вас знает турецкий язык. И тем не менее напишите по-турецки «простокваша».",
    "correct_answer":"Йогурт.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вблизи Ленинского проспекта в Москве, в группе улиц, названных именами соратников вождя, есть улица Марии Ульяновой. Какое название, по иронии судьбы, эта улица носила до 1963 года?",
    "correct_answer":"3-я улица Строителей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Японии, известной своими строгими нравами, существует неписаное правило — девушка не может два дня подряд появляться на работе в одном и том же наряде. Почему?",
    "correct_answer":"Чтоб не подумали, не дай бог, что она не ночевала дома.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот литератор не считал возможным пользоваться своей настоящей фамилией, а поэтому чаще всего ставил под своими рассказами подпись «Яша Полянов». Какой же была его настоящая фамилия?",
    "correct_answer":"Толстой (тяжело было сыну Льва Николаевича).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 60-е годы планировались съемки по книге Толкиена «Властелин колец». Хотя четыре главные роли — Фродо, Сэмиуса, Гэндальфа, Горлума — предназначались и непрофессиональным актерам, фильм обещал вызвать ажиотаж именно благодаря их участию. Кому же предназначались роли?",
    "correct_answer":"Группе «Битлз».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Пилафобами могут быть домашние животные, дети, а иногда и футболисты. Чего боятся пилафобы?",
    "correct_answer":"Мяч.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На границе Испании и Португалии открылся первый в мире аттракцион необычных путешествий. В определенное время участники стартуют, пересекают 72-метровую веревку, натянутую над рекой Гвадиан. В чем особенность конечного пункта путешествия?",
    "correct_answer":"Участники оказываются в другом часовом поясе (на час раньше).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Хьюберт Блейн Вольф + 585 старший является обладателем одного мирового рекорда. Основание для рекорда стало еще и поводом для разбирательства с издателем телефонного справочника, коммунальщиками и даже страховой компанией. Что обозначают цифры в фамилии Хьберта Блейна?",
    "correct_answer":"Количество пропущенных букв.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Несколько десятков лет назад 202 квадратных километра леса, который к тому моменту прозвали «Ржавый», были снесены и захоронены особым образом. Что стало причиной появления этого прозвища?",
    "correct_answer":"Катастрофа на Чернобыльской АЭС.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Америке любящая дочь преподнесла своему старому отцу в подарок фасолину. Этим подарком она намекнула, что успешно прошла необходимые тесты. Что символизировал подарок?",
    "correct_answer":"Фасолинка символизировала донорскую почку; таким образом девушка сообщала о том, что ее анализы говорят о совместимости органов и она отдает свою почку для пересадки больному отцу.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Для чего применяется правило «Иногда, всегда, никогда»?",
    "correct_answer":"При ношении мужского пиджака: верхнюю пуговицу пиджака застегивают иногда, среднюю – всегда, нижнюю – никогда.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время Второй мировой войны командование американских и британских ВВС поручило венгерскому математику Абрахаму Вальду выяснить, какие части самолета нужно защитить дополнительной броней. Вальд изучал самолеты, возвращавшиеся с боевых вылетов, отмечая места попаданий. Больше всего пробоин было на крыльях и хвосте. Где в итоге он рекомендовал укреплять броню?",
    "correct_answer":"Там, где попаданий было меньше всего — двигатель или бензобак. Эти самолеты не возвращались.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У католиков практически у каждой профессии существует святой покровитель. Есть он и у космонавтов — это Иосиф из Купертино. Почему же он стал их покровителем?",
    "correct_answer":"Из-за приписываемой ему левитации.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Американские фармацевтические компании тратят на НЕЕ в два раза больше денежных средств, чем непосредственно на научные исследования для создания новых препаратов. Назовите ЕЕ.",
    "correct_answer":"Реклама.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Среди девяти НИХ были только две профессиональные актрисы — остальных играли простые девушки: баскетболистка, научный сотрудник и продавец. Так как после съёмок основных сцен девушкам нужно было срочно возвращаться на работу, в эпизодах отсутствующих ИХ и вовсе пришлось дублировать солдатами и подмены никто не заметил. Кто такие ОНИ и о съёмках какого фильма идёт речь?",
    "correct_answer":"Это «жёны Абдуллы» из фильма «Белое солнце пустыни».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В свое время завершился судебный процесс, в ходе которого мужчина пытался отсудить у бывшей девушки свой подарок. Суд решил, что предмет спора, хоть и является женским, должен принадлежать мужчине, так как событие, благодаря которому он появился, не состоялось. Что дарили бывшей возлюбленной?",
    "correct_answer":"Кольцо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У певицы Ноа Сайрус вышел миниальбом о бывшем парне и тяжелом расставании с ним. В честь этого она выпустила сопутствующую продукцию, в том числе флаконы с жидкостью, продавая которую, она отдает частичку себя. Что находится во флаконе?",
    "correct_answer":"Слезы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Полицейского из Великобритании, заступившего на службу незадолго до событий, обвинили в изнасиловании. Сотрудник признал свою вину, несмотря на то, что преступление он не совершал, а просто совершил ошибку в составлении официальных бумаг. Что ошибочно указал полицейский в документе по обвинению?",
    "correct_answer":"Свои имя и фамилию.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В состав какого десерта входят маскарпоне, кофе, куриные яйца, сахар, савоярди и какао?",
    "correct_answer":"Тирамису.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В экономической терминологии облигацию, обладающую рейтингом, приемлемым для инвесторов, называют «ангелом». А как, согласно этой терминологии, называется высокодоходная облигация, потерявшая по той или иной причине уровень рейтинга, приемлемый для инвесторов?",
    "correct_answer":"Падший ангел",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Некий гражданин США решил проверить утверждение одной американской страховой компании о том, что ей всё известно о морских судах, и запросил справку об одном известном судне. Компьютер компании выдал следующее: «Судно построено в таком-то году, тем-то, материал — лакированное с двух сторон сандаловое дерево, длина — 300 локтей, ширина — 50 локтей, высота — 30 локтей, имел три палубы, совладельцами являлись мужчины. Застрахован не был». О чем же сделал запрос этот гражданин?",
    "correct_answer":"О Ноевом ковчеге",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Немецкий режиссер Юрген Роланд, совершая поездку по Японии, зашел в магазин. Не зная японского, он попробовал объяснить, что ему нужно, жестами. Наверное, он был сильно удивлен, когда продавец предложил ему меч для харакири. А что же хотел приобрести актер?",
    "correct_answer":"Застежку-«молнию».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Родина этого искусства — Китай, но у нас оно ассоциируется с Японией. На китайском языке его название звучит примерно так: «пхен-сиинг». А нам привычнее японское название. В девятнадцатом веке этим очень увлекался барон Ротшильд. Любоваться этим, считают японцы, то же, что любоваться картинами старых мастеров. Назовите это по-японски.",
    "correct_answer":"Бонсаи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот человек, по утверждению его внука, вовсе не был склонен к мрачному фатализму. И, пишет внук, если бы он обратил внимание на то, что бутерброд всегда падает маслом вниз, он бы не просто констатировал этот факт, а придумал бы что-нибудь, чтобы бутерброды не падали вообще или хотя бы приземлялись всегда на ненамазанную сторону. Назовите фамилию этого человека.",
    "correct_answer":"Мерфи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Обед, сон, прогулка, топор, шмель, суд, море, медведь, солнце. А что было последним?",
    "correct_answer":"Веревка («Десять негритят» Агаты Кристи).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В июне 1993 года в Нью-Йорке опубликовали рисунок Питера Штейна с подписью «….. …..   никто не знает, что ты собака». Изображение сразу стало популярным, потому что в те годы это новшество вышло за пределы правительственных учреждений и стало общедоступным. Как начинается фраза?",
    "correct_answer":"В интернете.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой фильм Криса Коламбуса во Франции вышел в прокат под названием «Мама, я пропустил самолет»?",
    "correct_answer":"«Один дома».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот неологизм возник из-за популярности одноименной интернет-системы. Американское диалектное сообщество признало его наиболее полезным словом 2002 года, а в 2006 году этот глагол был официально занесен в Оксфордский словарь английского языка. Какой глагол?",
    "correct_answer":"Гуглить.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Пересказ песни этой группы от лица матери мог бы звучать так: мне дочь прислала гота, она справа, их двое, они глупые, но у них всё хорошо. Это уже не первая открытка, в которой слова должны меня порадовать и согреть в холод. Моя дочь потерялась с мужчиной». О какой группе речь?",
    "correct_answer":"IOWA",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Актер Тиль Швайгер категорически отказывается от ролей нацистов, но ради съемок у НЕГО он согласился на это, но с небольшим условием: его герой в кадре СДЕЛАЕТ ЭТО. Сделает что? И в чьём фильме?",
    "correct_answer":"Убьет в кадре нациста. «Бесславные ублюдки» Тарантино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как-то раз Марку Твену пришло письмо, в котором было лишь одно слово: «Свинья».",
    "correct_answer":"Подпись",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Современная ОНА была принята в 1908 году в Лондоне. Многие думают, что ее не круглое значение связано с переводом единиц. Но, оказывается, всё дело в расстоянии от Виндзорского замка до королевской ложи. Назовите ее двумя словами.",
    "correct_answer":"Марафонская дистанция.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Психологи утверждают, что его запах успокаивает нервную систему и снимает напряжение, а употребление внутрь бодрит. Недавно доказали, что на его основе возможно создание средства нового поколения для лечения хронического кашля — более эффективного и без побочных эффектов. О каком любимом многими продукте идет речь?",
    "correct_answer":"Шоколад.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какая фраза стала слоганом у этой рекламы?",
    "correct_answer":"Дело в шляпе. Это реклама магазина Hut Weber в Бонне",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1955 году за год до Олимпиады выяснилось, что Мельбурн не сможет провести соревнования по конному спорту из-за этого закона. Город рисковал потерять право на проведение Игр, но МОК перенёс конные состязания в Швецию, и медали были разыграны в Стокгольме до открытия Олимпиады в Мельбурне. Что же запрещал этот закон?",
    "correct_answer":"Ввоз на территорию Австралии животных.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Отвечая на вопрос, как в сложной и неочевидной ситуации отличить своих от врагов, герой многочисленных мемов даёт",
    "correct_answer":"Капитан Очевидность.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одном анекдоте начальник тюрьмы обращается к смертнику, ожидающему приговора на электрическом стуле:",
    "correct_answer":"Держать его за руку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Специалисты говорят, что эти произведения состоят из четырех частей: проблемы, решения, употребления и развязки. Эрих Фромм утверждал, что в них эксплуатируются три главных темы: тема секса, тема страха и тема чуда. А американский психиатр Натали Шейнесс считает, что они апеллируют к иррациональному и пропагандируют такие отрицательные черты, как эгоизм, жадность и неразборчивость. О чем идет речь?",
    "correct_answer":"О рекламе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1972 году один молодой индус написал Джону Леннону, что у него есть мечта совершить кругосветное путешествие, но нет денег, и попросил выслать необходимую сумму. Леннон ответил: «Занимайся медитацией, и ты сможешь увидеть весь мир в своем воображении». В 1995 году индус все же отправился в кругосветное путешествие. Где он взял деньги?",
    "correct_answer":"Продал письмо на аукционе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первого советского наркома просвещения Анатолия Луначарского спросили, сколько надо учиться для того, чтобы стать столь же интеллигентным человеком, как и он. Луначарский ответил, что для этого надо, чтобы было 3 высших образования. О каких образованиях идет речь?",
    "correct_answer":"Высшее образование у вашего деда, у вашего отца и у вас.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Экипировка первого космонавта мало чем отличалась от экипировки летчиков-испытателей. В общем-то Юрий Гагарин полетел в своем летном скафандре. Однако перед полетом на шлеме его скафандра все же было сделано одно исправление. Какое?",
    "correct_answer":"Надпись на шлеме «Гагарин» была заменена на надпись «СССР».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древесные лягушки, живущие в Индокитае, обладают практически прозрачной кожей. Зоологи отмечают, что хорошо маскироваться и легко избегать опасности этим лягушкам помогает ОНА. Иранский кинокритик Маджид Шах-Хусейни считает, что все голливудские злодеи и монстры созданы исключительно для антимусульманской пропаганды. И в качестве доказательства приводит ЕЕ. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "correct_answer":"Зеленая кровь. «Недаром у многих монстров в американских фильмах зеленая кровь. Ведь это — цвет ислама», — заявил искусствовед. Зоологи отмечают, что зеленая кровь помогает лягушке хорошо маскироваться и легко избегать опасности, поскольку кровеносные сосуды хорошо видны сквозь ее прозрачную кожу.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В последней статье словаря пословиц и поговорок упоминаются ПЕРВАЯ и ВТОРОЕ. Извините. В последней статье словаря пословиц и поговорок упоминаются ПЕРВОЕ и ВТОРАЯ. Нет, тоже неудачно. Давайте так: в последней статье словаря пословиц и поговорок упоминаются ОНА и ОНО. Назовите ЕЕ и ЕГО.",
    "correct_answer":"Курица, яйцо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В старых моделях «Запорожца» под ковриком в ногах у водителя было небольшое закрытое крышкой отверстие, которое бо́льшую часть времени было бесполезно. Использовалось отверстие во время НЕЕ. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "correct_answer":"Зимняя рыбалка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Режиссёр Станислав Говорухин, помимо кино, увлекающийся живописью, утверждает, что ЭТОТ РИСУНОК — его «лучшее достижение в графике», режиссер сам его придумал и сам рисовал. Мы не спрашиваем, где и чем. Назовите ЭТОТ РИСУНОК двумя словами.",
    "correct_answer":"Черная кошка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите главное слово в современных телефонных разговорах и объясните связь между ним и английскими моряками 18 века.",
    "correct_answer":"До начала прошлого века слово «алло», употреблявшееся в морской практике, означало «слушай»; его кричали в рупор другому кораблю. Именно этим словом мы начинаем разговор по телефону и произносим его, когда плохо слышно.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почему дуэлянты держали левую руку поднятой вверх?",
    "correct_answer":"Так как дуэли происходили, как правило, в сумерках, либо на рассвете, либо вечером, то в левой руке они держали фонарь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почему тайфунам раньше давали женские имена?",
    "correct_answer":"Тайфун (китайск. тай фын – большой ветер) – так называли на Дальнем Востоке тропические циклоны штормовой и ураганной силы. Название первой шхуны, пострадавшей от тайфуна, было «Мария», и с тех времен тайфунам стали присваивать преимущественно женские имена.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какая женщина не спала ночью 2 года, 8 месяцев и 4 недели?",
    "correct_answer":"Персонаж арабских сказок «1001 ночь» царица Шахерезада.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В прошлом веке американские шахтёры, спускаясь в шахту, брали с собой клетки с канарейками. Для чего это делалось?",
    "correct_answer":"Канарейки играли роль своеобразного «датчика» вредных газов. Когда их уровень повышался, канарейки погибали, а шахтёры поднимались на поверхность, потому что существовала опасность взрыва.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Бориса Нуралиева, создателя известной программы «1С: Бухгалтерия», часто спрашивают: «Что означает это название?» Он обычно уходит от ответа, но отмечает, что у этого названия есть два преимущества, благодаря которым программа хорошо продается. Первое преимущество именно в том, что название непонятное. Это привлекает внимание потенциальных покупателей. В чем его второе преимущество?",
    "correct_answer":"Во всех каталогах оно стоит первым.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Англичане не называют ЕЕ по имени, но сообщают, что она продает морские ракушки на побережье Сейшельских островов, а русские в подобной ситуации не только приводят конкретное имя, но и знают, в каком месте совершается действие.  В каком?",
    "correct_answer":"Шла Саша по шоссе и сосала сушку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одной из карикатур показано, что рыбаки обычно ловят леща, язя, сома и ЭТОГО грызуна. Что за грызун?",
    "correct_answer":"Белочка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта пословица уместна там, где речь идёт о причинах и следствиях.",
    "correct_answer":"Нет дыма без огня.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Носители английского языка, которые решили изучать русский, придумали оригинальную идею, как запомнить по-русски выражение «ТРИ СЛОВА». Чтобы им было проще его выучить, они перекроили его на свой лад, в переводе на русский «лад» означает «желто-голубой автобус». О какой русской фразе идет речь?",
    "correct_answer":"«Я люблю вас».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Посещая какой-либо ресторан впервые, ОН приглашал с собой большую компанию друзей, и угощал всех любыми блюдами и напитками из меню.",
    "correct_answer":"Сальвадор Дали.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из сказок Пушкина присутствует мораль, что не нужно гоняться за дешевизной.",
    "correct_answer":"«Сказка о попе и о работнике его Балде».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В английских деревнях существовал обычай: людям, пропускавшим по уважительной причине воскресные проповеди, при похоронах вкладывали в руку ЭТО, чтобы на страшном суде они могли оправдаться. ЭТИМ заканчивается русская поговорка. Назовите ЭТО двумя словами.",
    "correct_answer":"Шерсти клок.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На ироничном рисунке Скотта Никеля известный герой просит Халка не использовать принадлежавший ему предмет как тарелку для закусок. Назовите этот предмет.",
    "correct_answer":"Щит (на рисунке Халк использует щит Капитана Америки в качестве тарелки для начос – мексиканской закуски).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На самом деле упомянутые в хите 2002 года предметы имеют линейные размеры 9,35 мм. Да, это немного, но, согласитесь, всё же ярко и заметно. Назовите их количество и вес согласно этому хиту.",
    "correct_answer":"Два бриллианта в три карата.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Героиня мультфильма «Зверополис» стильная крольчиха Джуди Хопс использует смартфон, купленный, судя по всему, в специализированном магазине, ведь на корпусе изображена ОНА. Назовите ее двумя словами, начинающимися на соседние буквы алфавита.",
    "correct_answer":"Надкусанная морковка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На реке Вента, впадающей в Балтийское море, есть невысокий водопад. Рассказывают, что издавна люди, жившие вблизи этого водопада, запасались корзинами перед началом… Чего именно?",
    "correct_answer":"Нерест.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1872 году на станции Ясенки произошла трагедия: из-за несчастной любви покончила с собой Анна Пирогова. Позднее жена известного дворянина вспоминала, что эта неприятная история произвела сильное впечатление на ее супруга. Напишите фамилию супруга.",
    "correct_answer":"Толстой (Анна Каренина).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XV веке в Европе ЕЕ применение было обязательным для сборщиков денег, которые — дабы избежать искушения — всегда ходили парами. В наше время для многих ОНА подразумевает обман. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "correct_answer":"Двойная бухгалтерия. Сборщики вели две бухгалтерских книги — чтобы можно было контролировать друг друга. Но тогда эти книги были одинаковыми.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XIX веке американцы ради предосторожности часто оставляли в своем оружии ЕГО. Иногда туда помещали банкноту — на случай своей гибели. ОНО присутствует в названии синдрома, который возникает у некоторых родителей примерно через два десятилетия после рождения ребенка. Назовите ЕГО двумя словами.",
    "correct_answer":"Пустое гнездо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Главным аргументом в пользу этого проекта была информация о том, что у населения на счетах скопилось очень много денег. Первый результат этого проекта для многих ассоциируется с небольшой суммой денег. Назовите этот первый результат.",
    "correct_answer":"ВАЗ 2101 («Копейка»): идея начать в СССР массовый выпуск легковых автомобилей для частных владельцев.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Иранцы бросают свое богатство на пол», — так гласит известное иранское изречение. О чем это изречение?",
    "correct_answer":"О знаменитых персидских коврах.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно итальянской шутке, актрисам тяжелее всего приходится в балете, поскольку им приходится всё время ДЕЛАТЬ ЭТО. Делать что",
    "correct_answer":"Молчать.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"При попадании в облако с дирижабля иногда опускали на длинном тросе корзину с человеком, координировавшим курс судна. Члены экипажа, как правило, очень любили такую работу, потому что она давала возможность…. Что делать?",
    "correct_answer":"Курить. На дирижабле курить категорически запрещено из-за опасности пожара.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда-то гильдия бродячих плотников добилась того, что нашло отражение в их униформе. Чего же добилась эта гильдия?",
    "correct_answer":"Восьмичасовой рабочий день. В знак этого на жилете каждого немецкого бродячего плотника восемь перламутровых пуговиц.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Ярославле есть парикмахерская, название которой совсем не внушает доверия, а скорее, наоборот, говорит о том, что у мастеров руки растут не из того места. Какое название, состоящее из двух рифмующихся слов, носит парикмахерская?",
    "correct_answer":"Руки-крюки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"С ним связывают появление на экранах Микки Мауса, катастрофу «Титаника» и запуск Ютуба. В его честь даже назвали синдром. Синдром ЕГО – это профессиональное заболевание, связанное с вредными привычками. Когда, по мнению известных братьев, он начинается?",
    "correct_answer":"Суббота («Понедельник начинается в субботу»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По легенде это слово произошло от имени французского врача, который проводил бессмысленные операции, обещая полное выздоровление, и, получив деньги, скрывался. А несчастным пациентам становилось только хуже.",
    "correct_answer":"Шарлатан. Врача звала Шарль Латен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время переговоров перед стартом Королёв сказал Гагарину, что после ЭТОГО пройдет примерно шесть минут. Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Минутная готовность.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В штанах какого цвета, по мнению Остапа Бендера, ходят в Рио-де-Жанейро?",
    "correct_answer":"Белых.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Профессор Аронакс предположил, что пробоину пароходу «Шотландия» нанёс гигантский нарвал. На самом же деле — именно он.",
    "correct_answer":"Подводная лодка «Наутилус».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Специального для съёмок этого фильма в 1962 году был сформирован одиннадцатый отдельный кинематографический кавалерийский полк, который затем просуществовал ровно сорок лет. Что за фильм?",
    "correct_answer":"«Война и мир».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XIX веке этот диагноз часто ставили детям обeспеченных мeщан, которым не хотелось служить в армии. Согласно некоторым источникам, 20% горожан-призывников в России исправно «ДЕЛАЛИ ЭТО». Скорее всего, таким образом данное выражение и вошло в обиход. Назовите это выражение",
    "correct_answer":"Страдать херней . Диагноз Hernia (лат. «грыжа»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Актёр Алексей Петренко отметил, что хотел бы сняться у Федора Бондарчука, когда тот заматереет, а точнее… Далее Петренко использует придуманный им глагол, который более точно выражает его мысль. Что это за глагол?",
    "correct_answer":"Заотцевеет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите устойчивое выражение, графическое изображение которого вы видите.",
    "correct_answer":"Время от  времени.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время Великой Отечественной войны многие русские пословицы были переиначены в соответствии с новыми условиями и наполнились новым смыслом. Например, появилась пословица «Врет, как сивый Геббельс». Закончите другую переделанную пословицу «С миру по нитке — …».",
    "correct_answer":"«… Гитлеру веревка».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Весной 1958 года в Москве состоялся Первый конкурс имени Чайковского. Получивший первую премию юноша по имени Харви Лаван играл концерт Чайковского и Третий концерт Рахманинова. После конкурса он побывал в Ленинграде на могиле Чайковского и взял с нее горсть земли. Впоследствии он засыпал этой землей посаженный им на могиле Рахманинова куст русской сирени. А под каким именем все мы знаем этого юношу?",
    "correct_answer":"Ван Клиберн.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если вы заблудились в лесу — всегда есть возможность определить, где север, хотя бы по той стороне, с которой дерево обросло мхом. Но даже если вы идете под жарким солнцем пустыни Каракум, где нет ни деревца, вы без особого труда можете найти и увидеть то, что направлено прямо на север. Что же это?",
    "correct_answer":"Ваша тень.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как вы понимаете, на картине Леонардо «Тайная вечеря» главный образ зла и раздора — это предатель Иуда. Вспомните картину — он как раз совершает на ней действие, подтверждающее эту его символическую роль. Что же это за действие?",
    "correct_answer":"Он опрокидывает солонку (рассыпает соль).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 1960 года французский кинорежиссер и сценарист Франсис Вебер, в то время журналист одного из парижских изданий, стал свидетелем одной, по его словам, ничем не примечательной сцены: у витрины магазина игрушек прыгал, топал, кричал и заливался слезами малыш. Всё это происходило в присутствии многочисленных нянек, у ног которых лежали пухлые пакеты с только что купленными игрушками. Все их попытки успокоить и как-то отвлечь мальчика были тщетны. Он вопил на всю улицу: «Я всё скажу папе, и он вас уволит!» Журналистское начало дало о себе знать, и в тот же вечер Франсис зафиксировал свои впечатления об увиденном на бумаге. Написанное было даже не дневниковой записью, а полноценным рассказом.",
    "correct_answer":"«Игрушка».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Пожилая героиня одного романа замужем за советским физиком-ядерщиком. В какой-то момент она предполагает, что даже на ЭТОМ будут написаны «икс» и «игрек». Назовите ЭТО.",
    "correct_answer":"Надгробие (памятник, могильная плита, погребальная плита); Герои живут в Арзамасе-16, которого даже на карте нет в связи с секретностью. Героиня беспокоится, что если ничего не изменить в своей жизни, то даже на памятниках их имена будут зашифрованы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Компания «Gamago» [гамАго] выпустила аппарат, который тонко нарезает сыр. Стилизован этот аппарат под самый известный продукт одной компании. Назовите эту компанию.",
    "correct_answer":"Полароид. Тоненький ломтик сыра, выползающий из аппарата, напоминает фотоснимок, сделанный «Полароидом». Слово «сыр» заставляет улыбаться не одно поколение фотографируемых.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2015 году был проложен новый трансатлантический кабель, обошедшийся в 300 миллионов долларов и уменьшивший время прохождения сигнала лишь на несколько миллисекунд. Траты оказались оправданными, ведь основные пользователи этого кабеля работают… Где?",
    "correct_answer":"На бирже.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первая машина для ИХ производства была запатентована в 1872 году. ОНИ часто получают переломы при использовании, а врачи советуют пользоваться ИМИ с осторожностью и держать ИХ под углом 45 градусов. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Зубочистки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Говоря об одной из НИХ, актриса Меган Фокс сказала, что не будет жалеть о НЕЙ даже после расставания с любимым, ведь Брайаном можно назвать сына. Назовите ЕЕ.",
    "correct_answer":"Татуировка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Широкое признание ОН получил благодаря как своим романам и многочисленным рассказам, так и своей жизни, полной приключений и неожиданностей. За свою жизнь ОН болел сибирской язвой, малярией, гепатитом, раком кожи, пневмонией и диабетом и выздоровел; а также выжил в двух авиакатастрофах, пережил разрывы почки и селезенки, перелом основания черепа. Раздавленный позвонок сросся, и даже не оставил его парализованным. В итоге ОН покончил жизнь самоубийством.",
    "correct_answer":"Эрнест Хемингуэй.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОН родился в Чикаго в начале прошлого века. Его выдающиеся заслуги отмечены 26 статуэтками «Оскар» , в числе которых три — почетные и премия имени Ирвинга Тальберга, обладающая статусом «Оскара», но не представляющая собой привычную статуэтку. Главным образом Оскары получены в номинации «Лучшая короткометражка». Количество наград — абсолютный рекорд. Назовите этого человека.",
    "correct_answer":"Уолт Дисней.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"18 ноября 1956 года на приеме в Москве во время беседы с американскими дипломатами Хрущёв намеревался подчеркнуть противоречивость двух мировых систем. Он хотел процитировать тезис Маркса о том, что социализм является могильщиком капитализма, но вместо этого выдал некую фразу, что им было повторено на одной из встреч с журналистами в США в сентябре 1959 года. Назовите эту фразу из трех слов.",
    "correct_answer":"«Мы вас закопаем».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время Императорского бала 1903 года все его участники были одеты в костюмы «допетровской» эпохи. Благодаря немецкой фирме «Дондорф» и Александровской мануфактуре (с учетом факта о Императорском бале) портреты знати и членов царской семьи хранились во многих советских домах совершенно легально. Почему?",
    "correct_answer":"По мотивам фотографий с Императорского бала была создана колода игральных карт «Русский стиль».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Разъяренный герой из одного шуточного комикса работает бензопилой на фоне горящего за его спиной здания. О каком на первый взгляд радостном событии герою сообщили незадолго до этого?",
    "correct_answer":"Рождение дочери.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закончите одним словом стихотворение-порошок:",
    "correct_answer":"… вдовой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В СССР в 1969 году был начат выпуск переносных телевизоров «Электроника-ВЛ 100». К какому событию он был приурочен?",
    "correct_answer":"День рождения В.И. Ленина (ВЛ-100 – Владимир Ленин, 100 лет).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1815 году в одном из журналов была опубликована заметка Роберта Корнелиссена о птице, съевшей 12 своих сородичей. Об этом феномене было очень много разговоров. Вскоре автор признался, что это был розыгрыш. Какое слово появилось в журналистской среде с тех пор?",
    "correct_answer":"Утка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На одном из порталов некий напиток назвали «шампанским для бедняков» из-за большого содержания углекислого газа. Но его сортов гораздо больше, а крепость – значительно ниже. О каком напитке идет речь?",
    "correct_answer":"Утка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Назовите город.",
    "correct_answer":"Бремен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Легендарный советский пограничник Карацупа отказывался ДЕЛАТЬ ЭТО на могилах своих героически погибших собак. В мае 2012 года кто-то СДЕЛАЛ ЭТО на страничке английской Википедии о Михаиле Горбачёве, чем ввел в заблуждение ряд высокопоставленных лиц. Какие три слова заменены словами «ДЕЛАТЬ ЭТО»?",
    "correct_answer":"Писать дату смерти. Карацупа считал, что его псы не умирают, и даже кличку давал им одну и ту же — «Индус». Сообщение о смерти Горбачёва спровоцировало волну соболезнований — в том числе и от имени премьер-министров.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Бангкоке существует магазин, в котором можно купить защитные перчатки, эластичные бинты и много других товаров для профессиональных бойцов. А примерно за двести долларов можно даже приобрести механическую беговую дорожку для тренировок… Кого именно?",
    "correct_answer":"Бойцовых петухов. Тайцы очень уважают петушиные бои.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2011 году в одном из парижских музеев прошла посвященная ЕМУ выставка «50 лет мужчины-модели». В рассказе о выставке говорится, что в ЕГО мире всегда царил матриархат. Напишите ЕГО имя.",
    "correct_answer":"Кен.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Бухгалтер из одноименной песни группы «Комбинация» назван в журнале «Афиша» ГОРБУНКОВЫМ постперестроечных времен — маленьким человеком, считающим чужие деньги. Какие два слова заменены словом «ГОРБУНКОВ»?",
    "correct_answer":"Акакий Акакиевич. Повесть «Шинель» рассказывает о жизни так называемого «маленького человека». Горбунков — Семен Семенович.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Аналогом русской пословицы, в которой дважды поминается человек определенного рода деятельности, в английском языке является пословица «птицы одного оперения собираются вместе». О каком человеке идет речь?",
    "correct_answer":"Рыбак.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У некоего Бернара, владельца ресторана «У Бернара», часто пропадали вилки и ножи. Чтобы избавиться от напасти, на черенках столовых приборов хозяин выгравировал надпись «… у Бернара», тем самым еще и рекламирую свое заведение. Какое слово пропущено в этой надписи?",
    "correct_answer":"Украдено.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В августе 1934 года в Правде» был напечатан шарж Кукрыниксов, изображавший одного человека с двумя лицами. Рядом с этим шаржем располагалось двустишие Александра Безыменского:",
    "correct_answer":"Ильфовки (Ильф и Петров, как народ и партия, едины…).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В первый день съемок известной картины эта актриса сказала Энн Хэтэуэй: «Я считаю, что ты идеальна для этой роли. Я так рада, что ы будем работать вместе». Затем она сделала паузу и продолжила: «Это последняя приятная вещь, которую ты от меня услышала». И так и было. Назовите и фильм, и актрису.",
    "correct_answer":"Мэрил Стрип. «Дьявол носит Прада».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первый слоган сериала «Интерны» гласил: «Лучший …. на российском телевидении». Если верить этому слогану, то сериал обязан уменьшить и снять тоску, вялость, апатию и тревогу». Назовите пропуск словом латинского происхождения.",
    "correct_answer":"Антидепрессант.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из серий Света Букина на вопрос «Как дела в школе?» ответила «ТАКАЯ ОНА». Фраза «ТАКАЯ ОНА» всего одной буквой отличается от устойчивого выражения, означающего скуку. Какие два слова заменены на «ТАКАЯ ОНА»?",
    "correct_answer":"Доска зелёная.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В середине XIX века ходили слухи, что на мысль об этом изобретении французского врача Рене Лаэннека натолкнули пышные формы пациентки, заболевшей туберкулезом, и собственная застенчивость. Что же он изобрел?",
    "correct_answer":"Стетоскоп.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Мечтающая выйти замуж героиня комедии «Однажды в Риме» завидует своей сестре по двум причинам: у сестры нет необходимости продумывать гардероб, а мужчин сразу сортируют по классам. Назовите профессию сестры.",
    "correct_answer":"Стюардесса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одном из своих произведений писатель-эмигрант Януш Гловацкий заметил, что в этом городе смотрят прежде всего на зубы. А в другом произведении  что этот город, потеряв два передних зуба, если и улыбается, то уже не так искренне. Назовите ЭТОТ ГОРОД.",
    "correct_answer":"Нью-Йорк, а два передних зуба — это башни-близнецы…",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Жак Стросс описывает учеников, попарно выходящих из класса, и упоминает гигантскую ЕЕ. Число в ЕЕ английском названии ровно в два с половиной раза больше числа в соответствующем русском названии. Назовите ЕЕ.",
    "correct_answer":"Сороконожка (стоножка). Визуально очень похоже.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот предмет одежды прекрасно известен всем присутствующим и ничем особенным как будто не примечателен. А вот психологи считают, что в современном-обществе, состоящем из одиноких, издерганных, измученных, во всем разуверившихся людей, именно он стал главным дефицитом. Что же это за предмет?",
    "correct_answer":"Жилетка, ведь многие любят поплакаться.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В черном ящике находятся три предмета, которые по-чешски называются: Letenka, Vstupenka, Jizdenka [летенка, вступенка, йизденка]. Причем все эти три слова можно перевести на русский язык одним. Что в чёрном ящике?",
    "correct_answer":"Вряд ли вы знаете чешский, но корни слов «Вступить», «Лететь» и «Йиздеть» наталкавают на входной, полётный и проездной. По-русски это всё — одно слово, «Билет».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Режиссёр Станислав Говорухин, помимо кино, увлекающийся живописью, утверждает, что ЭТОТ РИСУНОК — его «лучшее достижение в графике», режиссер сам его придумал и сам рисовал. Мы не спрашиваем, где и чем. Назовите ЭТОТ РИСУНОК двумя словами.",
    "correct_answer":"Чёрная кошка (помните рисунок на стене, когда Промокашка рисует окурком кошку?..)",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Название индийской государственной компании «Акашвани» в переводе означает «Небесный глас». Назовите вид деятельности этой компании.",
    "correct_answer":"Радиовещание.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Всего их, как правило, 37, и подавляющее большинство из них делится они на «пэр» и «импэр», на «пас» и «манк». А вот третье возможное деление полностью воспроизводит название всемирно известного романа. Какого?",
    "correct_answer":"Сектора в рулетке делятся на чёт — нечет, верх — низ, «Красное и чёрное».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТО – приправа к основному блюду или гарниру. Они придают более соную консистенцию блюдам и повышают их калорийность. ЭТО часто подают с готовым блюдом, но нередко также используют при приготовлении: в НЕМ жарят или запекают под НИМ. Название восходит к латинскому слову, означающему «посоленный». О каком слове идет речь?",
    "correct_answer":"Соус.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В середине прошлого века в Швеции использовалась очень непрактичная упаковка. Появление её было связано с мифом о том, что именно в ней содержимое будет обладать особыми свойствами и дольше храниться. Когда шведы отказались от неё в 1959 году, то с радостью продали технологию в СССР. Проблемы и производителей, и покупателей никуда не исчезли и продолжались до распада СССР. Назовите эту «мистическую» упаковку и что в ней продавали в СССР.",
    "correct_answer":"Наверное,  немногие знают, что «пирамидки молока» обязаны своим появлением первоапрельской шутке конца 1930-х годов, когда известный научно-популярный журнал «La Science et la Vie» разразился статьёй о загадках египетских пирамид и влиянии их формы на всё, что находится внутри них. Но этот номер несколько лет спустя попался на глаза шведскому изобретателю Эрику Валленбергу, сотруднику лаборатории, который проникся идеей снизить потери молокоторговцев. И в 1944 году прототип картонной упаковки в форме тетраэдра впервые появился на свет. А ещё через шесть лет родилась компания AB Tetra Pak, фирменной упаковкой которой на долгое время стала картонная пирамидка Tetra Classic.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1955 году за год до Олимпиады выяснилось, что Мельбурн не сможет провести соревнования по конному спорту из-за этого закона. Город рисковал потерять право на проведение Игр, но МОК перенёс конные состязания в Швецию, и медали были разыграны в Стокгольме до открытия Олимпиады в Мельбурне. Что же запрещал этот закон?",
    "correct_answer":"В своё время в Австралии был принят закон о запрете ввоза на их территорию животных. Исключение не сделали и для лошадей, которые принимали участие в Олимпиаде.  Поэтому было принято решение о переносе этого вида состязаний в Швецию.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Мало кто знает, что в конце XIX века правительство США отказалось финансировать проект Статуи Свободы и та могла заржаветь в Париже. Ситуацию спас смелый и независимый журналист, обличавший трусость политиков, жадность миллионеров, равнодушие простых обывателей. Он смог собрать нужную сумму для установки памятника.",
    "correct_answer":"Джозеф Пулитцер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Его концепцию обсуждали в том числе Дидро и Вольтер.",
    "correct_answer":"«Медный всадник» — памятник первому российскому императору Петру I, стал одним из символов Санкт-Петербурга. Его торжественное открытие, приуроченное к 20-летию царствования императрицы Екатерины II, состоялось 18 августа (7 августа по старому стилю) 1782 года на Сенатской площади. Инициатива создания памятника Петру I принадлежит Екатерине II. Именно по ее приказу князь Александр Михайлович Голицын обратился к профессорам Парижской Академии живописи и скульптуры Дидро и Вольтеру, мнению которых Екатерина II полностью доверяла.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Так ИХ стали называть в Советском Союзе, хотя никакого отношения к горным породам они не имеют. Дело в том, что на НИХ было выдавлено название города — производителя, где находился известный завод «Полимер». Увидев это, люди пришли к выводу, что именно так и называется эта продукция. О чем же речь?",
    "correct_answer":"Кажется, нет такого русскоговорящего человека, который не использовал бы это слово каждое лето, называя им резиновые тапки-шлёпанцы. Но откуда это слово появилось? Дело вот в чём: в Советском Союзе известным производителем резиновых шлёпанцев был завод «Полимер», который находился в городе Сланцы, Ленинградской области. Многие покупатели полагали, что выдавленное на подошвах слово «Сланцы» как раз и обозначало название обуви. Далее слово вошло в активный словарный запас и превратилось в синоним слова «шлёпанцы».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Психологи утверждают, что его запах успокаивает нервную систему и снимает напряжение, а употребление внутрь бодрит. Недавно доказали, что на его основе возможно создание средства нового поколения для лечения хронического кашля — более эффективного и без побочных эффектов. О каком любимом с детства продукте идёт речь?",
    "correct_answer":"Шоколад хорошо помогает бороться с симптомами кашля, — с заявлением об это выступила группа специалистов из Университета Халла (Великобритании).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По одной из версий в начале 70х годов XX века футбольные арбитры для удобства ТАКИХ зрителей клали жёлтую карточку в нагрудный карман, а красную в задний карман шорт. Для каких ТАКИХ?",
    "correct_answer":"Оказывается, у немцев, в народе, красная карточка называется «Arschkarte» (дословно: *опная карточка). А всё потому, что когда-то раньше, когда у всех были ч.б. телевизоры, судьи клали красные карточки сзади в карман шорт, а жёлтые в нагрудный. Телезрители, видя откуда карточку достают, могли понять, какого она цвета (на экране было сложно разобрать цвет).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОНА появилась почти случайно, когда Сталин слушал доклад и пил кофе. Изначально планировали обойтись вообще без НЕЁ, но Сталин поставил стакан прямо на план, на котором остался круглый кофейный след. «Это ваш главный недостаток, его и постройте» — сказал вождь, и вскоре ОНА, в напоминание об этой истории, была внесена в проект. НАЗОВИТЕ ЕЁ.",
    "correct_answer":"Как оказалось, коричневая кольцевая линия московского метрополитена обязана своим появлением стакану с кофе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта мирная телепередача за свою долгую историю была несколько раз под угрозой закрытия. Причинами тому были попытки найти в её выпусках политический подтекст. К примеру, во время приезда в СССР Кастро многие начали опасаться что, «имя» одного из ведущих передачи может оскорбить кубинского лидера. Другого «соведущего» требовали отстранить от эфиров по религиозным мотивам. О какой же передаче идёт речь?",
    "correct_answer":"В вопросе речь шла, конечно же, о передаче «Спокойной ночи, малыши», которая впервые вышла в эфир 1 сентября 1964 года. За все эти годы менялись ведущие, герои и происходило множество забавных и не очень историй. Так, к примеру, когда в СССР прибыл Фидель Кастро, кому-то пришло в голову связать его имя с происхождением клички Фили — мол, порочат личность кубинского лидера. А в начале перестройки на Хрюшу ополчились советские мусульмане. Они написали письмо: «Уберите из кадра свинину. Наша религия не позволяет есть нечистое мясо…» Редактор программы ответила: «В Коране сказано, что свиней есть нельзя, а смотреть на них Аллах не запрещает». Но несмотря ни на что передача продолжала и продолжает выходить, претендуя на место в «Книге рекордов Гиннеса» как самый длительный телепроект для детей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По одной версии, этот исконно русский жест демонстрировал принадлежность к православной вере. По другой — показывал готовность пойти на казнь за правду в качестве аргумента в споре.",
    "correct_answer":"Вероятно, изначально РВАТЬ РУБАХУ НА ГРУДИ это была импровизированная клятва. Есть гипотеза, что таким экспрессивным жестом наши предки показывали свою принадлежность к православной вере, демонстрируя крест. Кроме того, известно, что при казнях и некоторых телесных наказаниях экзекуторы разрывали у наказанного верх рубахи. Так вот, добровольное разрывание одежды в качестве убеждающего аргумента призвано было показать готовность человека взойти на плаху за правду.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 24 июля: ряд источников утверждает, что изначально это была армейская разработка.",
    "correct_answer":"24 июля, как оказалось, отмечался день растворимого кофе, которому и был посвящён наш вопрос.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Большинство королевских семей обладают своими роскошными яхтами. Самой большой официально считается 180-метровая яхта одного саудовского шейха. Но вот король Таиланда решил его переплюнуть и в качестве «семейной лодочки» использует единственный в стране ИКС. Назовите ИКС.",
    "correct_answer":"По мнению СМИ как Таиланда, так и многих других стран, авианосец «Чакри Нарубет» можно считать самой большой в мире королевской яхтой, поскольку во время кратковременных выходов в море на корабле, как правило, присутствуют члены королевской семьи, для размещения которой на авианосце предусмотрены обширные апартаменты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 26 июля: легендарную сцену в ЭТОМ фильме 80 года XX века удалось снять далеко не сразу. В процессе съёмок «пострадало» примерно 60 дверей (дублей было соответственно столько же). Вначале в ход шли облегчённые экземпляры, но их пришлось заменить на более тяжёлые, потому как актёр справлялся со зловещим орудием слишком профессионально, вспомнив свою непродолжительную карьеру пожарного в прошлом. Назовите этот фильм.",
    "correct_answer":"26 июля 1928 года родился талантливый Стэнли Кубрик и вчера мы вспомнили его легендарное «Сияние».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во времена Фернана Магеллана при управлении эскадрой порой немаловажную роль играли лук и чеснок. Назовите то, что в качестве их аналогов использовали в русской армии XVIII века.",
    "correct_answer":"Во времена Магеллана для военных походов нужно было большое количество солдат, в частности, моряков. Приходилось набирать людей необразованных, из глубинки, простых сельских парней. Грамотностью такие солдаты не отличались, даже не знали, где право и лево. Поэтому для таких неопытных рулевых с обеих сторон носа корабля привязывали пучки лука и чеснока, и вместо «право руля» обучающих говорил «руль чеснок», аналогично слева висел пучок лука.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 29 июля: древние греки считали самой гибельной третью, римляне — десятую. Он же взял за основу народное поверье, где фигурирует число 9, что в итоге принесло ему головокружительный успех. О ком же речь?",
    "correct_answer":"29 июля 1817 года родился Иван Константинович Айвазовский.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 90-х один из соцопросов выяснил, что половина опрошенных россиян хотела бы провести свой отпуск именно ТАМ. И это не удивительно, ведь согласно злободневной шутке того времени, наши соотечественники знали там практически всех. О каком же месте идёт речь?",
    "correct_answer":"В России сериал стартовал в 90-е и многие не избалованные качественной зарубежной телепродукцией зрители ежедневно следили за перипетиями судеб героев, которые стали буквально членами их семей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале XX века роль Питера Пэна в английских театрах чаще исполняли не мальчики, а женщины миниатюрного сложения. Причина тому закон Англии того времени, который запрещал мальчикам (да и девочкам тоже) ДЕЛАТЬ ЭТО. О чем же речь?",
    "correct_answer":"Пьеса Джеймса Барри «Питер Пэн и Венди» была впервые поставлена в Лондоне в 1904 году. Долгое время роль Питера Пэна играли женщины, поскольку на английские театры распространялось трудовое законодательство, запрещавшее детям младше 14 лет работать после 21.00.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По легенде ОН «вдохновил» лучников в Англии на изобретение пабной игры дартс, ОН же является уважительной причиной для опоздания на работу в Португалии. Назовите его.",
    "correct_answer":"Дождь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТО УСТРОЙСТВО совсем недавно стали использовать в Северной Корее, заменив ИМ молодых и симпатичных девушек. За всю свою жизнь житель крупного города проводит в сумме около полугода в ожидании, находясь рядом с НИМ. Возможно поэтому около 10 лет назад памятник ЭТОМУ УСТРОЙСТВУ появился и в Перми. О чем же идёт речь?",
    "correct_answer":"В Северной Корее светофоры появились лишь несколько лет назад — до этого роль электронного устройства выполняли девушки-регулировщицы, которые считались одной из достопримечательностей КНДР. А в Перми в 2010 году был установлен памятник светофору.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Норвежцы, когда делают это летом на природе, «упоминают» камбалу, поляки и венгры — уток, монголы — кроликов. Шведы и финны просто ограничиваются бутербродами. А о чем в этом случае говорят русские?",
    "correct_answer":"Блинчики или лягушек  мы вспоминаем летом на водоёмах, когда кидаем камешек в воду таким способом, чтобы он несколько раз подпрыгнул, перед тем как утонет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2012 году ОНА увеличилась на 9 метров, а также официально сменила свое обозначение. Впрочем, ни к золоту, ни к Украине прямого отношения ОНА не имеет. Назовите два объекта, которые исторически связаны с ней с XVII века.",
    "correct_answer":"Среднее расстояние от Земли до Солнца с XVII века называется Астрономической Единицей (Astronomical Unit). Ее международное обозначение до 2012 года было UA, а после AU. В тот же год ее величина была скорректирована на 9 метров. AU — это символ золота в таблице Менделеева, а UA — национальный домен Украины. Таким образом верный ответ  — это Земля  и Солнце.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 90х годов XX века при вручении этой награды её последний обладатель растерялся и вместо традиционных слов сказал просто «спасибо». Какую же награду ему вручали?",
    "correct_answer":"Последнее вручение медали «Золотая Звезда» Героя Советского Союза произошло после того, как Советский Союз прекратил свое существование, поэтому Герой Советского Союза капитан третьего ранга Леонид Солодков вместо положенного при вручения награды «Служу Советскому Союзу» просто поблагодарил обычным русским словом «Спасибо!». Таким образом Леонид Михайлович Солодков стал 12777м обладателем высшей награды того времени «Герой Советского Союза». После распада страны само по себе звание было упразднено и вместо него учредили «Герой России», существующее по сей день.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта старинная серебряная монета давно вышла из употребления, но ее название известно многим. По одной из версий одна такая монета весила почти 2 грамма, а 240 монет примерно 450 грамм. Назовите эту монету.",
    "correct_answer":"У британской валюты составное название. Обычно используется только фунт, как вариант можно назвать Британский фунт, для того чтобы обозначить точно. История причисляет к 775 году момент появления стерлинга. Это были мелкие серебряные монеты, которые в числе 240 штук, составляли полновесный фунт, меру веса в Англосаксонских землях. Вот и получается, что при оплате товаров и услуг передавались фунты серебряных стерлингов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"США, Казахстан, Северная Корея – синий. Китай, Франция, Мадагаскар – красный. Египет, Пакистан, Нигерия – зеленый. Индия, Мексика, Ангола – черный. Догадайтесь, о какой закономерности идет речь и напишите цвет, соответствующий России.",
    "correct_answer":"В вопросе речь шла, конечно же, об общегражданских паспортах, которые в России красного цвета.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"При трансляции матчей некоторых футбольных чемпионатов слово ГОЛ на экране довольно сильно растягивается и является по сути рекламой спонсора. Какая компания является спонсором чемпионата?",
    "correct_answer":"16 июля 1909 года инженером-конструктором Августом Хорьхом была основана компания Audi.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это крылатое выражение появилось в начале XX века, когда бесплатный проезд предоставляли не по возрасту, а по росту. По одной версии это выражение заслуга экономных родителей, а по другой — самостоятельных детей. Назовите это выражение.",
    "correct_answer":"Крылатое выражение «метр с кепкой» появилось благодаря трамваю. В первой половине XX века оригинально решили проблему бесплатного проезда для детей. На входе в вагон делали черту на высоте в 1 метр. Ребятишки с ростом ниже метровой отметки ехали бесплатно. За более высоких уже приходилось платить. Отличная идея, чтобы избежать споров о том, какого ребенка считать маленьким. Увы, скандалов меньше не стало. Не желавшие платить за проезд родители заявляли кондуктору, что рост их ребёнка меньше метра, а кажется выше только из-за головного убора.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Её полное название известно не каждому, а традиционное, указывающее на время суток, как выяснилось в 1947 году, не совсем корректно и правильнее её называть не как фильм 2004 года, а как его продолжение 2006 года. Назовите её автора.",
    "correct_answer":"Одна из самых известных картин Рембрандта «Выступление стрелковой роты капитана Франса Баннинга Кока и лейтенанта Виллема ван Рёйтенбюрга» около двухсот лет провисела в разных залах и была обнаружена искусствоведами только в XIX веке. Поскольку казалось, что фигуры выступают на тёмном фоне, её назвали «Ночной дозор», и под этим названием она и вошла в сокровищницу мирового искусства. И только при реставрации, проведённой в 1947 году, обнаружилось, что в зале картина успела покрыться слоем копоти, исказившим её колорит. После расчистки оригинальной живописи окончательно выяснилось, что сцена, представленная Рембрандтом, на самом деле происходит днём. Положение тени от левой руки капитана Кока показывает, что время действия — не более 14 часов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1952 году атлет из Люксембурга выиграл единственное за всю историю своей страны олимпийское золото. Но во время награждения он, стоя на пьедестале, плакал, но не от счастья, а от обиды за свое государство. Что так расстроило победителя?",
    "correct_answer":"Победа легкоатлета из Люксембурга на дистанции 1500 метров на Олимпийских играх 1952 года оказалась настолько неожиданной, что власти не позаботились о наличии записи гимна крошечного государства. Группа музыкантов попыталась импровизировать, но получилось это крайне неудачно, и стоящему на пьедестале чемпиону не оставалось ничего, кроме как обхватить голову руками и заплакать.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 20 июля: в Италии он называется «тысяча слоёв» , в Венгрии в его названии упоминается европейская страна, а в России он называется именно так. Как же мы привыкли его называть?",
    "correct_answer":"20 июля объявлен международным днём торта и речь в нашем вопросе шла, конечно же, о «Наполеоне».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В СССР ходила такая история: в 1963 году, услышав в кинотеатре ответ на вопрос «Какой сегодня фильм?», люди разворачивались и уходили. На следующий день ситуация повторялась. О каком же фильме речь?",
    "correct_answer":"В 1963 году в СССР на экраны вышел фильм «Приходите завтра», ставший впоследствии очень популярным.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В истории шахмат зафиксировано, что за одну партию на одной и той же клетке было захвачено 15 фигур. В итоге эту клетку назвали научным термином из двух слов. Как же?",
    "correct_answer":"«Чёрная дыра» — именно так была названа клетка на шахматной доске.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Несмотря на свое название, в разное время ОН находился в 6 разных местах, в том числе и в России, а возглавляли его за всю историю более 90 человек. В конце XVIII века его возглавлял один весьма известный человек чей сын от этой должности впоследствии отказался. О чем идёт речь?",
    "correct_answer":"Мальтийский орден.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во время семилетней войны Франция была оккупирована, вследствие чего возникли проблемы с доставкой провизии. В ходе этой оккупации главнокомандующий Ришельё, привыкший к разнообразию блюд, был возмущен надоевшим омлетом и приказал шеф-повару решить эту проблему. Повар смешал всё, что есть, и в итоге создал его. Назовите его.",
    "correct_answer":"Майонез.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Удивительно, но несмотря ни на что, среди НИХ есть около 30 миллионеров, хотя в этом государстве Южной Азии ИХ насчитывается более 100 миллионов. В нашей стране в «ИХ» состав в 1994 году вошли несколько лучших из лучших в своей сфере человек. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"«Неприкасаемые» — каста в Индии, немногочисленные представители которой, несмотря на невероятные сложности, умудряются достигать фантастических успехов и, соответственно, группа, основанная Гариком Сукачевым.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Императрица Евгения, Жена Наполеона III — первая в истории женщина, которая стала ЕЙ при помощи птичьего помёта. А в киноиндустрии даже существует понятие как «хичкоковская ОНА». О ком же речь?",
    "correct_answer":"Блондинки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Царившая в районе расовая дискриминация очень сильно повлияла на формирование его личности. Позже его называли самым важным спортсменом для чернокожих американцев, а свое более известное имя он получил после вступления в организацию «Нации Ислама». О ком идёт речь?",
    "correct_answer":"Мухаммеда Али (Кассиус Марселлус Клей — младший).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Внимание, анекдот! «Плывет как-то Карл Маркс в шлюпке с этим человеком. Внезапно Маркс падает в воду. Что произошло? Выяснилось, что, оказывается, его толкнула ОНА. Назовите вышеупомянутого человека, который придумал ЕЁ в середине XVIII века.",
    "correct_answer":"Адам Смит и его «невидимая рука рынка».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один китайский журналист утверждает, что Харбин — единственный город в Китае, где ДЕЛАЮТ ЭТО даже зимой. Он объясняет это тем, что его построили русские.",
    "correct_answer":"Поедание мороженого.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одной из достопримечательностей этой столицы является гигантский стальной цветок, который раскрывается теплыми утрами и закрывается добрыми вечерами. Если в предыдущем предложении вы немного измените одно слово, то сможете догадаться о каком городе идёт речь. Назовите этот город.",
    "correct_answer":"11 июня 1580 года был восстановлен после пожара и получил второе рождение Буэнос — Айрес, название которого переводится как «добрые ветра».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта американская компания выпускала и выпускает ракеты «воздух-земля», авиабомбы, инфракрасные и ночные прицелы. Но их продукция, запатентованная в 1970 году, стала столь популярной, что название компании стало нарицательным, а саму продукцию по лицензии легально производили в СССР. Назовите эту компанию.",
    "correct_answer":"17 июня 1970 года была запатентована система моментальной фотографии «Polaroid». И  долгое время название бренда использовалось для обозначения самой технологии и снимков, которые называли «поляроидными».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 3 мая: когда исполнителю главной роли прислали сценарий этого фильма, то прочитав название, он решил, что это будет кино для детей. В итоге его персонаж стал культовым, не смотря на то, что герой был в кадре суммарно всего лишь порядка 16 минут. Но этого времени хватило, чтобы произвести неизгладимое впечатление на зрителя, особенно, думается, были впечатлены те, кто пришли на премьерный показ этого фильма 14 февраля. О каком фильме идёт речь?",
    "correct_answer":"3 мая – день молчания. Ответ – «Молчание ягнят».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По количеству поступлений в казну Египта на третьем месте находится прибыль от добычи нефти и газа, на втором — доходы от туризма. А что же на первом месте?",
    "correct_answer":"Доходы, поступающие от судов, проходящих через Суэцкий канал.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Aston Martin принца Чарльза работает на топливе из него. Папское это выпускают в очень ограниченном количестве и продают по весьма высоким ценам. Удивительно, но существуют люди, которые панически боятся этого, а их страх называется ойнофобией. О чем же речь?",
    "correct_answer":"Вино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2011 году на сцене «Театра Эстрады» этот российский музыкант получил особый подарок, включающий в себя национальный украинский продукт, то, что по утверждению Земфиры выйдя из строя, продлевает жизнь и восьмитомный сборник произведения классика русской литературы. Назовите этого музыканта.",
    "correct_answer":"Алексей Кортнев.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Китае юноши и девушки используют их для размещения брачных объявлений, в Германии из них делают удобрения, а в России рубероид, который по слухам получается прочнее, чем обычный. О чем идёт речь?",
    "correct_answer":"В вопросе речь шла о денежных банкнотах, которые, как оказывается, могут быть альтернативой сайтам знакомств.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Среди них можно встретить военного юриста, преподавателей музыки и французского языка, сотрудника следственного комитета РФ и пилота гражданской авиации. Однако, Милонов, Жириновский и другие известные общественные деятели почему-то сравнивают их с животными, обладающими ценным мехом и диетическим легкоусвояемым мясом, а герой Сергея Светлакова вообще утверждает, что они проиграют в шахматы даже насекомым. Где мы можем их всех увидеть?",
    "correct_answer":"11 мая 2019года своё 15-летие отметил весьма неоднозначный проект «Дом 2», о героях которого шла речь в нашем вопросе.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно анекдоту, в США состоялся суд над подростком за издевательство над животными. В качестве «орудия пытки» молодой человек выбрал стопку цветной бумаги и довёл ЭТО животное до смерти от перенапряжения. Кто же стал жертвой эксперимента?",
    "correct_answer":"Вопрос был о бедном хамелеоне, который погиб от перенапряжения, сменив цвет 19 раз подряд.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одним из них вполне мог быть российский император, а стал ИМ в итоге мастер экспериментального цеха завода «Красный пролетарий» товарищ Латышев. Виной тому, отчасти, духовенство, которое сравнило это с преисподней. Кем же посчастливилось стать Латышеву?",
    "correct_answer":"15 мая 1935 года товарищу Латышеву выпала честь стать первым пассажиром московского метро.  Если бы в 90-е годы ХIХ века духовенство не отнеслось столь негативно к уже практически готовому проекту метрополитена, то кто знает, кто бы оказался в этой роль.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"К фильму «Космическая одиссея» Стенли Кубрика можно считать причастными ещё и этих 2 людей с одинаковыми фамилиями. В этом фильме присутствует произведение одного из них, написанное в 1896 году, которое в первую очередь ассоциируется у многих из нас с… с ЧЕМ же?",
    "correct_answer":"В вопросе речь шла о двух Штраусах — Иоганне и Рихарде. В «Космической одиссее» мы слышим вальс Иоганна Штрауса «На прекрасном голубом Дунае» и творение Рихарда Штрауса «Так говорил Заратустра», которое у многих из нас ассоциируется с передачей «Что? Где? Когда?».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Возможность появления этого предрекали в своих трудах Владимир Островский, Никола Тесла, Андрей Сахаров и многие другие. В настоящее время большинство людей, на самом-то деле, может пользоваться лишь четырьмя процентами от него. Чтобы написать этот вопрос нам тоже пришлось использовать… Что?",
    "correct_answer":"17 мая был день рождения интернета — героя нашего вопроса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Звёзды и полосы навсегда» — это самый известный патриотический марш США.",
    "correct_answer":"Марш «Звезды и полосы навсегда » оркестр исполняет в случаях чрезвычайных ситуациях в целях уменьшения паники среди зрителей и является сигналом к эвакуации. Самый известный эпизод, когда был исполнен этот марш- пожар в цирке в г. Хартфорд в 1944 году.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 22 апреля: около полувека назад в Советском Союзе было изготовлено 5 миллионов изделий, получивших в народе наименование «голова». Имя какого скандинавского бога можно было найти на этих изделиях?",
    "correct_answer":"22 апреля — день рождения В.И. Ленина. И, конечно же, вопрос был связан именно с ним!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Узниками Бастилии были не только люди. Однажды в тюрьму была заключена даже ОНА. ЕЁ обвиняли в нанесении вреда религии и общественной морали. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Однажды в Бастилию была заключена знаменитая Французская энциклопедия, составленная Дидро и Д`Аламбером. Книгу обвиняли в том, что она наносит вред религии и общественной морали.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если процитировать редакторов классического «Что?",
    "correct_answer":"Стоит признаться, что для авторов это стало одним из откровений — да, Мунк был поклонником творчества Достоевского.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В настоящее время выставка работ Ильи Репина проходит в Третьяковской галерее. Эта картина символически открывает её, при этом не участвуя в выставке. В истории этой картины ныне также упоминается суицид 1913 года, связанный с ней… Назовите картину.",
    "correct_answer":"Картина «Иван грозный и сын его Иван 16 ноября 1581» незримо присутствует на выставке, находясь в настоящий момент на реставрации после нападения вандала.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Журнал Newsweek в своё время так охарактеризовал эту песню : «это пять нот, которые потрясли мир», а её название представляет собой пример использования двойного отрицания, что противоречит правилам грамматики. Назовите песню.",
    "correct_answer":"Легендарная песня The Rolling Stones «(I can’t get no) satisfaction».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1918 году в одном из городов в штате Луизиана появился серийный убийца, который нападал на людей с топором, за что его прозвали Дровосеком. Перед очередным убийством он традиционно писал письмо в городскую газету. Одно из писем гласило, что убийство совершится через 15 минут после наступления полуночи, но убийца не тронет тех, кто в это время делает это. В объявленное Дровосеком время все ночные заведения города были переполнены, а так же люди делали это прямо на улицах. В ту ночь никто не умер. В тот же год Джозеф Джон Дэвилл посвятил этому случаю песню «ИКС таинственного Дровосека». Назовите то, что делали люди двумя словами и догадайтесь что значит ИКС.",
    "correct_answer":"Дровосек поставил условие, чтобы всю ночь люди играли или слушали джаз. А композиция в честь этого случая получила название «Джаз таинственного Дровосека».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это слово появилось среди нигерийского народа ибибо и имело значение «танец под звуки барабана». А делали это первоначально только мужчины, которые добивались расположения к себе женщин. Что же это?",
    "correct_answer":"Танго.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Их две у Анжелики Варум и Леонида Агутина, семь у Андрея Макаревича, а СКОЛЬКО ИХ у группы, название дебютного альбома которой является зеркальной анаграммой к самому её названию.",
    "correct_answer":"29 апреля отмечался день города Бишкек, а мы знаем, что в названии группы «Город 312» использован телефонный код этого города. В вопросе же речь шла о дорогах, которых в первом альбоме этой группы было, как известно, название группы и их альбома являются зеркальной анаграммой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Вопрос от 2 мая 2019 года: этот герб за свою богатую историю претерпел множество изменений. Первоначально это было просто незамысловатое соединение трёх букв. В 1920 году на нём появилась корона, которая успела исчезнуть в 1931 году, а затем появиться вновь. В это же время на нём появилась полоса, символизирующая регион, название которого исторически отражает его пограничное положение в королевстве. О каком гербе идёт речь?",
    "correct_answer":"2 мая отмечается день города Мадрида. Ответ; речь в нашем вопросе шла о гербе легендарного футбольного клуба «Реал Мадрид».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Практически все ОНИ являются радиоактивными, т.к. содержат калий и его изотоп калий-40. Даже существует понятие — «ТАКОЙ эквивалент». Однако это не  мешало дому Ив Сен-Лоран закупать ИХ ежегодно тоннами для изготовления масок, кремов и лосьонов.",
    "correct_answer":"Бананы (банановый эквивалент).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Заканчивая работу над своим романом, авторы заспорили: оставить ли ЭТОГО героя в живых или убить его? Решили бросить жребий. В сахарницу положили две бумажки, на одной из которых нарисовали череп и кости. Именно эту бумажку они и вытянули. Участь героя была решена. Однако, задумав написать следующий роман, им пришлось его реанимировать. О каком персонаже идёт речь?",
    "correct_answer":"Остап Бендер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Создавая свой первый скафандр, учёные NASA не учли все нюансы. Последствия этого недочёта могли привести к короткому замыканию электрических компонентов скафандра. Поэтому, пришлось разработать для астронавтов ЭТО. Современным космонавтам их выдают в количестве трех штук на время полёта. Что же ЭТО такое?",
    "correct_answer":"Подгузники.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Перевернули календарь и узнали, что 13 апреля — день рок-н-ролла. И сразу же родился вот такой вопрос: в его состав входят аспартам и титановые белила, которые могут вызвать головную боль, заболевания печени и почек. Но все побочные эффекты не помешали включить его в состав пайка американских солдат во время Второй мировой войны. НАЗОВИТЕ ГРУППУ, воспевшую его в 1998 году.",
    "correct_answer":"«Орбит без сахара» и группа «Сплин».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Предлагаем продолжить тему вчерашнего дня и ответить вот на такой вопрос: в гардеробе этого исполнителя встречались костюмы под весьма интригующими названиями, например, «Бешеный тигр», «Пламя», «Цыган» и «Павлин»; Опасаясь за свою жизнь, он периодически надевал под них бронежилет. Назовите исполнителя.",
    "correct_answer":"Король рок-н-ролла Элвис Пресли.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Известный футболист Майкл Коджо Эссьен, выступавший в таких клубах, как «Челси», «Реал» и «Милан», родился в африканском государстве Гана. В Гане придают большое значение дню, когда человек появился на свет и нередко добавляют его название к имени ребенка. Благодаря этой традиции Майкл стал, по сути, однофамильцем известного советского коллеги. Как же переводится слово «коджо»?",
    "correct_answer":"Слово «коджо» переводится как «понедельник». Многие помнят такого прославленного футболиста, как Виктор Понедельник!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"16 апреля, отмечается день Чарли Чаплина — неординарного и в чём-то даже уникального актёра. И мы хотим задать вам вот такой вопрос: Чарли Чаплин является единственным в мире обладателем двух ИХ. О чём же идёт речь?",
    "correct_answer":"Две звезды на голливудской Аллее славы.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Существует несколько версий появления названия этой игры. Одна из них гласит — ИМ полковник Чемберлен назвал неудачливого игрока, совершившего оплошность. Так же ИМИ называли кадетов, которые служили первый год и не имели опыта. О какой игре идёт речь?",
    "correct_answer":"Снукер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот орден является единственной наградой, существовавшей (с определёнными изменениями) в наградных системах Российской империи, Советского Союза и Российской Федерации. Его кавалерами являются такие люди как Патриарх Кирилл, Владимир Этуш и Владимир Жириновский. Назовите орден.",
    "correct_answer":"Орден Александра Невского.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Америке эпидемия «заболеваний» в этот день к 60-80-м годам ХХ века приобрела настолько большой размах, что могла парализовать работу предприятий. Работодатели под страхом увольнения запрещали (и иногда продолжают делать это) брать в этот день отгулы и больничные, утверждая, что не выйти на работу сотрудник может, только если умрет. В некоторых штатах этот день является официальным выходным. Назовите ЭТОТ день двумя словами.",
    "correct_answer":"Чёрная пятница.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Трудно сказать легенда это или научный факт, но описывают такой случай.",
    "correct_answer":"Железо, кольцо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Осенним днём 1940 года на свет появилось существо, которое на данный момент имеет более 1000 голов. Его имя при рождении вспомнят лишь специалисты, но а вот прозвище известно, думаем, всем в каждом дворе. Назовите это прозвище.",
    "correct_answer":"Пеле.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В XVIII — XIX веках многие люди жили очень бедно, имея в быту только самое необходимое. И если в таких домах девушка вдруг собиралась на свидание, то кто-то из членов семьи выходил на улицу и завешивал окно тёмной тканью с обратной стороны. Зачем?",
    "correct_answer":"Сделать подобие зеркала.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Актер Тиль Швайгер, немец по происхождению, категорически отказывается от ролей, в которых ему бы требовалось надеть нацистскую форму, но ради съемок у НЕГО он согласился на это, но с небольшим условием: его герой в кадре СДЕЛАЕТ ЭТО. Сделает что? И в чьём фильме?",
    "correct_answer":"Герой Тиля должен в кадре убить нациста в фильме Квентина Тарантино «Бесславные ублюдки».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один ОН появился на свет в СССР в 1955 году и через год стал символом популярного печатного издания. Другой ОН прославился примерно 20 годами ранее, выступая с «партнёром», которых за всю свою карьеру ему пришлось сменить 13 раз. Не расставался с НИМ и Эрнест Хемингуэй. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Карандаш (клоун Карандаш с его чудесной Кляксой и герой книги и журнала «Весёлые картинки» Карандаш).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Среди девяти НИХ были только две профессиональные актрисы, остальных же играли простые девушки — баскетболистка, научный сотрудник и продавец. Так как после съёмок основных сцен девушкам нужно было срочно возвращаться на работу, в эпизодах отсутствующих ИХ и вовсе пришлось дублировать солдатами и подмены никто не заметил. Кто такие ОНИ и о съёмках какого фильма идёт речь?",
    "correct_answer":"Жены Абдулы в фильме «Белое солнце пустыни».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной из рекламных акций слоган «СДЕЛАЙ ЭТО с поколением Pepsi » подразумевал призыв и побуждение взбодриться и позитивнее относиться к миру. В Китае же его восприняли буквально и перевели так, что возникает впечатление, что газировку можно использовать для ритуалов черной магии. Какое слово мы заменили на СДЕЛАЙ ЭТО?",
    "correct_answer":"Оживи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот деликатес, оказывается, используется и в банковском деле. С середины XX века некоторые банки на севере Италии стали выдавать кредиты ЕГО производителям под залог продукта, который банк помещает в специальное хранилище, где тот может лежать 2-3 года. Если кредитор «не созрел» и задерживает выплаты, банк может продать ЕГО. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Сыр.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"История ЕГО появления и изготовления окружена легендами и тайнами. В XIV веке, например, в Англии правила некой гильдии запрещали людям, знающим секреты ЕГО изготовления, ночевать под одной крышей с обычными людьми – чтобы сохранить тайну.",
    "correct_answer":"Мыло.  Оно было дорогим, в Средние века были ещё и особые традиции, связанные с гигиеной.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одной интернет-энциклопедии все статьи написаны в прошедшем времени. Не всем авторам это нравится, но их оппоненты в качестве аргумента приводят известную многим фанатам, да и не только, цитату. Догадайтесь, о какой энциклопедии идет речь и напишите эту фразу",
    "correct_answer":"Вукипедия — энциклопедия, посвященная «Star wars». Когда кто-то из авторов хочет писать там в настоящем времени, ему дают цитату — «Давным-давно, в далекой галактике…»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В исламе считается грехом появление женщины на публике в облегающем слишком открытом наряде. Наверное поэтому наряду с фигурным катанием в Туркменистане запрещен ОН. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Балет.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Большинство слов с этой буквой в русском языке заимствованные. Пушкин гордился тем, что в «Сказке о царе Салтане» с ней было всего лишь одно слово. Назовите это короткое слово, относящееся к языкам германской группы, появившееся в России в конце XVII века.",
    "correct_answer":"Буква Ф и слово «флот».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Почти в каждой рекламе часов время устанавливают на 10:10. Во-первых, такое расположение стрелок не закрывает название бренда. А во-вторых, оно вызывает у людей положительные эмоции в подсознании! Почему?",
    "correct_answer":"Часы «улыбаются».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Хотя это слово и появилось в далёком 2012 году, многие до сих пор так и не научились его правильно произносить и путают со словом завтрак. В качестве злободневной шутки недавно был даже выпущен чай под названием «English X». Что мы заменили на X?",
    "correct_answer":"Brexit.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На главную мужскую роль в экранизации этой пьесы, написанной в 1969 году, претендовали Петр Вельяминов, Станислав Любшин, Олег Даль и Андрей Миронов. Последний не прошёл пробы потому как в его устах фраза «Я не имел успеха у женщин» звучала, мягко говоря, неубедительно. И в итоге эта роль досталась ему. Кому?",
    "correct_answer":"Андрей Мягков.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В конце 1932 года в Великобритании, благодаря техническому прогрессу и некоторой помощи Р. Киплинга, Георг V сделал это впервые. А через 9 лет в СССР ЭТО СДЕЛАЛ и Калинин М. И. О чем речь?",
    "correct_answer":"О новогоднем обращении к гражданам страны.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В последние годы президент России предпочитает обращаться к народу с новогодним поздравлением на свежем воздухе. Чтобы все прошло тихо и аккуратно за некоторое время до начала записи над территорией Кремля, выражаясь официально, дежурит отряд биологической защиты, состоящий из НИХ. ОН упоминается в экранизации сказки 1975 года. Из кого же состоит этот отряд?",
    "correct_answer":"Из соколов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Название этого популярного в последнее время бренда часто произносят неправильно не только в России, но и по всему миру. Вице-президент компании однажды заметил, что их название созвучно английской фразе «Покажи мне».",
    "correct_answer":"Xiaomi.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По статистике в лондонском метро ежегодно в среднем 50 человек сводят счёты с жизнью, а лишь 3 человека за всё время (не считая военного, когда статистику не вели) сделали там ЭТО. О чём речь?",
    "correct_answer":"Родились.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если верить календарю, то сегодня всемирный день слова «Спасибо», которое произошло, в том числе, и от слова Бог. Какое слово, по одной из версий, можно трактовать как «накопивший в себе Бога», а вовсе не призыв украсть?",
    "correct_answer":"Богатырь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После того как Эйнштейн узнал что ему присудили Нобелевскую премию он иногда стал давать ПЕРВЫЕ вместо ВТОРЫХ. Назовите и ПЕРВЫЕ и ВТОРЫЕ.",
    "correct_answer":"Записки, чаевые.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В конце XIX века на страницах американских газет появились первые цветные изображения, а именно комикс про малыша Элли, одетого в мешок из под муки ТАКОГО цвета. Комикс неожиданно стал очень популярен и два издательства пытались переманить его автора в свой штат. Последующие события и судебные разбирательства, по одной из версий, привели к появлению термина «ТАКАЯ ОНА». О чем же речь?",
    "correct_answer":"Желтая пресса.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Имя для этой зарубежной компании придумал, сам того не зная, ирландский писатель Джонатан Свифт, который назвал этим словом надоедливое племя туземцев в «Приключениях Гулливера». В Америке это ещё и радостный возглас, который, видимо, издают те, кто нашёл, что искал. О какой компании идёт речь?",
    "correct_answer":"Yahoo!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Юрий Энтин свидетельствует, что некий приём в 1960-е годы считался низкопробным. Тем не менее, поэт гордится своими строками «В королевских покоях потеряла покой» и ещё одной. Назовите вторую.",
    "correct_answer":"«Нам любые дОроги дорОги» или «В замке я под замком».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У Киплинга ОНА названа «кусачей мухой, вылетающей из белого дыма». В известной песне упоминается точное значение ЕЕ массы. Назовите это значение.",
    "correct_answer":"9 граммов.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Однажды к Валерию Сюткину после концерта подошел человек и сказал : «Спасибо вам за ЛДПР «, чем вызвал вначале некоторое замешательство, ведь к известной партии певец не имеет никакого отношения. За что же поблагодарил поклонник исполнителя?».",
    "correct_answer":"Как оказалось, поклонник группы «Браво» выразил свою благодарность за песню «Любите, девушки, простых романтиков».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Одна букмекерская компания принимала ставки на появление ЕГО в этом месте с коэффициентом 2012 к 1. Линия была беспроигрышна, ведь даже теоретически добраться ЕМУ до объекта назначения было чем-то из области фантастики. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Лохнесское чудовище. Букмекерская компания Ladbrokes принимала ставки на появление в Темзе Лохнесского чудовища во время Олимпиады 2012 по ставке 2012 к 1.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно шуточной интернет-картинке можно подумать что ОНИ — тайная организация, названная в честь одного человека, пропагандирующая близость взглядов и равенство людей, собравшихся в каком-то месте. На самом деле, с помощью НИХ описывается любой объект, даже та самая картинка. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Картинки, звук и видео содержат очень много информации и хранить их в компьютерной памяти очень накладно. Современные алгоритмы сжатия преобразуют картинку в ряд функций и запоминают только их коэффициенты. Доказано, что любой, самый сложный объект, представим в виде суммы тригонометрических функций. Это преобразование получило название разложения в ряд Фурье.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 20-е годы XIX века в России была выпущена, пожалуй, самая бесполезная в истории партия денег, которая была быстро отправлена на переплавку. Что же послужило тому причиной?",
    "correct_answer":"Константиновский рубль.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одно из первых изданий толкового словаря Ожегова решили не включать названия жителей городов, чтобы лишний раз не увеличивать его размер. Исключение было сделано только для слова «ленинградец», но не в знак особого уважения жителям Ленинграда. Просто было необходимо разделить слова «ТАКОЙ» и «ленинец», которые стояли рядом, дабы не порочить образ юных ленинцев. Какое прилагательное мы заменили на слово ТАКОЙ.",
    "correct_answer":"Исключение было сделано для слова «ленинградец», чтобы разделить слова «ленивый» и «ленинец».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Удивительно, но этот напиток появился на свет в России. В конце 90х ХХ века в первой кофейне Москвы тёзка одного из творцов эпохи Возрождения регулярно просил приготовить кофе по своему рецепту. Постепенно и его друзья стали заказывать «кофе как у ИКСА». Сейчас же почти во всех меню кофеен можно увидеть различные виды «ИКС кофе». Назовите ИКС.",
    "correct_answer":"«Раф-кофе».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В фильме 1975 года главный герой мечтает стать авиатором и приезжает во Францию. Там он строит аэроплан весьма ненадежной конструкции, который в итоге терпит крушение. Напишите известный фразеологизм, который по одной из версий, появился после выхода этого фильма.",
    "correct_answer":"«Как фанера над Парижем».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот термин изначально появился в крикете, когда игрока, сделавшего ЭТО, награждали новым предметом одежды. Самый быстрый ОН в истории более привычного нам вида спорта случился за 21 секунду. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Хет-трик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По статистике примерно 50% населения планеты никогда не видели настоящих ИХ. ОНИ были классифицированы и поделены на 7 видов, среди которых есть иглы, столбцы и пластинки. ОНИ, как оказывается, умеют издавать звуки, попадая в воду, что очень раздражает рыб. Назовите ИХ.",
    "correct_answer":"Снежинки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На Руси всегда было «две беды», поэтому это выражение служило пожеланием «доброго пути». Сейчас смысл фразеологизма изменился с точностью до наоборот. Напишите это выражение.",
    "correct_answer":"«Скатертью дорога».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Во времена правления Хрущева в СССР начали производить её, в связи с чем название этого старинного итальянского города стали упоминать довольно часто, особенно в дождливую и ненастную погоду. Назовите ЭТОТ ГОРОД.",
    "correct_answer":"Болонья.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда в начале 2000х российский «Первый канал» приобрел права на трансляцию одного культового американского сериала, то перевёл его оригинальное название весьма вольно для того, чтобы привлечь внимание, вызвав ассоциации с популярным реалити-шоу на своём канале. Визитной карточкой этого шоу была песня БИ-2. Назовите и российское шоу и оригинальное название сериала.",
    "correct_answer":"«Остаться в живых».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Правила конных скачек гласят, что ЭТО, чтобы не быть обременительным для организаторов, не должно превышать восемнадцати ИХ. О чем же речь?",
    "correct_answer":"Согласно правилам, имя лошади, принимающей участие в скачках, не должно содержать более 18 букв. Большее количество считается обременительным для записи.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"При съёмке рекламных роликов ЕГО, по определённым причинам, обычно заменяют на акрил, а для получения ИХ добавляют разбавленное средство для мытья посуды. Назовите ЕГО и ИХ.",
    "correct_answer":"Кубики льда в рекламе напитков сделаны, как правило, из акрила, так как настоящий лёд быстро плавится от света софитов. А с помощью моющих средств получают «шипящие» и сверкающие пузырьки в лимонаде.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1949 году во время локального конфликта с Китаем после гибели капитана корабля Саймон получил тяжелое ранение, но вернулся к выполнению своих обязанностей. За поднятие морального духа и сохранение припасов он был награжден высшей воинской наградой Великобритании. Чем же Саймон так отличался от остальной команды корабля?",
    "correct_answer":"Саймон — корабельный кот с военного шлюпа «Аметист» Королевского флота Великобритании. В 1949 году, после ранения шрапнелью во время инцидента на реке Янцзы, за поднятие морального духа во время инцидента и сохранение корабельных припасов от крыс был награждён высшей воинской наградой Великобритании для животных — медалью Марии Дикин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот отечественный сериал показывают по всему миру, но переводчикам пришлось постараться адаптировать его название. Ведь из-за многозначности английских слов, название сериала могли счесть либо за пропаганду психотропных средств, либо за демонстрацию контента с пометкой 18+. О каком же сериале идёт речь?",
    "correct_answer":"Мультсериал «Смешарики» очень популярен за границей — его показывают в 60 странах мира, но переводчикам предстояло адаптировать название шарообразных животных. Funny balloons — «смешные шарики» больше ассоциируются с шариками с веселящим газом и никто из иностранных родителей не стал бы показывать детям мультик про funny balls — «смешные мячики». Из-за многозначности слова ball мультфильм с таким названием вполне могли бы пускать в эфир после полуночи с пометкой 18+. В США «Смешариков» прозвали Gogoriki, использовав первую часть имени героя одного из рассказов из «Книги джунглей» Редьярда Киплинга Рикки-Тикки-Тави. В Европе они известны как Kikoriki.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Европе XVI-XVIII веков ОНИ были символом положения в обществе. Их носили исключительно богатые мужчины, подчеркивая свой высокий статус. Также они были удобны для верховой езды. Ныне все изменилось и очень немногие мужчины пользуются ими сейчас.",
    "correct_answer":"Высокие каблуки в течение многих веков были распространены на Ближнем Востоке, где они использовались как компонент ездовой обуви. Ездовые сапоги на высоком каблуке были привычными для персидской кавалерии.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Исторически так сложилось, что по ЕГО расположению можно однозначно понять находится ли эта небольшая страна, названная в честь испанского короля, в состоянии войны или нет. В 2010 году из-за ошибки организаторов мероприятия в Нью-Йорке можно было подумать, что на территории этой страны началась война. Назовите ЕГО двумя словами на одну букву.",
    "correct_answer":"Флаг Филиппин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Согласно шутке, программиста уволили с работы, потому что он писал нечитаемый код и совсем СДЕЛАЛ ЭТО в нём. Когда корреспондент спросил его о причинах увольнения, то он СДЕЛАЛ ЭТО.",
    "correct_answer":"Если документирование написанного кода раньше считалось признаком хорошего тона, то сегодня — это обязательное требование при работе даже с небольшими проектами. Программисты, которые «забывают» писать комментарии в своей программе, как правило, долго не задерживаются. Вчера был день программиста, а верный ответ «ОТКАЗАЛСЯ ОТ КОММЕНТАРИЕВ».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если следовать историческим фактам и принять возраст среднего за эталон, то второго мы должны видеть уже совсем пожилым и немощным, а третьего, наоборот, совсем юным. Но автор представил их несколько иначе. Назовите ИХ одним словом.",
    "correct_answer":"Если брать за основу центральный образ картины «Богатыри» былинного русского богатыря Илью Муромца и то, каким он изображён на картине Васнецова, то Алёша Попович должен был бы быть совсем юнцом, а Добрыня Никитич — глубоким старцем. Разницу в возрасте богатырей, безусловно, на картине можно определить благодаря мастерству художника, но она не такая значительная, как если придерживаться исторической достоверности.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У японцев есть поговорка «Вчерашний ОН хуже змеи». Древние китайцы считали, что холодный ОН ядовит. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Чай.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На этой территории уже более полувека действуют 5 законов: закон ноль-ноль; закон территории; закон зелени; закон поднятой руки; закон моря. ГДЕ же действуют эти законы?",
    "correct_answer":"Кот Матроскин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В одном из городов России есть такая свадебная традиция-жених привязывает верёвку к рюмке с водкой и пытается чокнуться таким образом с клювом этой ПТИЦЫ. Назовите ПТИЦУ.",
    "correct_answer":"Бременские музыканты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В ЭТОЙ советской КОМЕДИИ был впервые показан легендарный автомат Калашникова, который на тот момент уже шесть лет был на вооружении, но ещё ни разу не демонстрировался широкой публике. Назовите ФИЛЬМ.",
    "correct_answer":"Будёновка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Известна любовь российских оружейных конструкторов к необычным названиям своих грозных детищ. Так самоходный 240-мм миномёт носит название «Тюльпан», самоходная артиллерийская установка — «Гвоздика», а противотанковая ракета романтично называется «Хризантема». Не отстали от тенденций и создатели наручников для конвоирования сразу нескольких задержанных (до 5 человек). Какое название получили эти наручники.",
    "correct_answer":"Кот Матроскин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"X — это также морской узел, который может быть простым и рыбацким. Y — это ещё и лист бумаги в преферансе, размеченный специальным образом. Z — это ещё и стандартная комбинация в международных шашках. А все вместе они — герои известного российского фильма 2000 года. Назовите ЭТОТ ФИЛЬМ.",
    "correct_answer":"Бременские музыканты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1918 году проходил конкурс по разработке ЕЁ. В этом конкурсе принимали участие в том числе такие известные русские художники как Васнецов и Кустодиев. В результате появилась «богатырка». А под каким названием мы знаем ЕЁ сейчас?",
    "correct_answer":"Будёновка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Численность армии Сан-Марино составляет менее 100 человек, причём 40 человек из них служат в ЭТОМ подразделением. В каком?",
    "correct_answer":"Военный оркестр Сан-Марино.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Изначально ЭТОТ персонаж известного мультфильма должен был носить фамилию Тераскин. Такая же фамилия была у одного из сотрудников журнала «Фитиль», который категорически запретил автору называть этого героя его фамилией. Правда потом Тераскин очень сожалел об этот и говорил — «Какой же я дурак! Фамилию пожалел дать!». Назовите фамилию, под которой мы знаем ЭТОГО персонажа.",
    "correct_answer":"Кот Матроскин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"После выхода этого мультфильма на экраны его автора обвиняли в непрофессионализме и «тлетворном влиянии Запада». А известный советский композитор Ростислав Бойко назвал этот мультфильм «марихуаной для детей». Назовите ЭТОТ МУЛЬТФИЛЬМ.",
    "correct_answer":"Бременские музыканты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда Бернард Шоу приехал в Ленинград, он задал вопрос встречавшему его первому секретарю Союза писателей, на который получил точный",
    "correct_answer":"«Сколько в городе писателей?»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда в Одессе не было водопровода, питьевую воду привозили из районов под названием Малый, Средний и Большой Фонтаны. Здесь находятся минеральные источники, которые снабжали весь город питьевой водой.",
    "correct_answer":"«Не фонтан».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Перед боксерским поединком между Тайсоном и Джулусом Френсисом все были уверены в победе первого. Поэтому газета The Mirror заранее заплатила за размещение рекламы на НИХ Френсиса. Где была размещена реклама?",
    "correct_answer":"На подошвах.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В мировой истории считается, что первым это сделал Пит Таунсенд — британский музыкант 60-х. Причем, делал это регулярно и каждый раз становился все более и более популярным. В СССР же рокеры так делали крайне редко, так как это сильно било по карману. Вопрос: что делал Пит Таунсенд?",
    "correct_answer":"Разбивал гитару.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1972 году в Канаде состоялся хоккейный матч со сборной СССР. Местный журналист Дик Беддос предсказал, что канадская сборная обыграет нас в каждом матче, но когда в первой же игре Советский Союз разгромил соотечественников журналиста со счетом 7:3, то он сильно расстроился. Дик взял борщ, сметану и пошел к посольства СССР. Что он сделал дальше?",
    "correct_answer":"Съел свою статью вместе с борщом на ступенях посольства.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Никто не знает точно, где находится это место. Есть теория, что «Школа семи колокольчиков» расположена в Колумбии, и называется она так из-за своего финального экзамена. Чему учат в этой школе?",
    "correct_answer":"Школа карманных воров.  Легендарная школа карманников окружена слухами, но говорят, что там готовят лучших воров. На финальном экзамене выпускник должен обчистить карманы жертвы так, чтобы не зазвонил ни один колокольчик.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Откуда пошло выражение «деньги не пахнут»?",
    "correct_answer":"От налога на туалеты. Римский император Веспасиан ввел для горожан налог на общественные туалеты. Сын не поддержал идею отца. Тогда монарх поднес к носу отпрыска деньги и спросил, пахнут ли они.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Один известный писатель рассказывал, что списал образ старушки-вредины со своей бывшей жены. При этом бабулька оказалась удивительно похожей на Коко Шанель. На голове у нее всегда была шляпка со складной тульей, благодаря которой она и получила прозвище.",
    "correct_answer":"Шапокляк.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У индейцев из немногочисленного североамериканского племени квакиутл есть традиция: беря деньги в долг, они оставляют в залог… что?",
    "correct_answer":"Индеец племени квакиутль, беря деньги в долг, может оставить в залог свое имя. Пока он не возвратит долг, к нему никто не обратится по имени.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда европейцы впервые увидели ЭТО животное, они назвали его «верблюдопардом», решив, что это гибрид верблюда и леопарда. Назовите животное.",
    "correct_answer":"Жираф.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В какой части света больше всего государств?",
    "correct_answer":"Африка.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Главный герой мультфильма «Кунг-фу Панда — 2» задает своему отцу привычный для всех детей вопрос, на что отец в качестве ответа вспоминает редиску. Какой овощ в этом же случае обычно вспоминаем мы?",
    "correct_answer":"Капуста. В наших краях детёнышей принято находить в капусте, а не в какой-нибудь там редиске)) Малыш, конечно же, задал вопрос в стиле «Откуда я взялся?»",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В линейке самых известных белорусских большегрузных самосвалов БелАЗ существует модификация, предназначенная для особой категории водителей. Машины для них отличаются тем, что лестница в кабину идет не вертикально вверх, а более пологим наклоном, располагаясь боком по диагонали радиаторной решетки.  Для какой категории водителей предназначены эти самосвалы?",
    "correct_answer":"Для женщин.   Конструирование таких «женских» самосвалов связано с тем, что например, в Австралии БелАЗами в основном управляют женщины, ну и им типа там тяжелее взбираться на махину тупо по вертикали.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОН имел № 888 и служил в британской армии, получил звание полковника посмертно за заслуги перед родиной и участие в многочисленных важных операциях Первой мировой. После смерти его похоронили со всеми почестями. Это единственный случай в истории британской армии, когда звание полковника присвоено КОМУ?",
    "correct_answer":"Голубь.  Да, это обычный почтовый голубь)) Вернее не обычный, а полковник британской армии!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Специальное обучение свиней для поиска трюфелей длится долго — 2-3 года. При этом свиньи настолько хорошо чуют трюфели, что научить их находить подземный гриб можно всего за несколько дней. Чему же их учат всё остальное время?",
    "correct_answer":"Не съедать найденные трюфели",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Названия версий операционной системы Android – это разнообразные сладости. Например, «Нуга» или «Пончик». Версия Android 1.0 появилась уже во времена успеха айфонов. Забавно, что в качестве названия для неё был выбрано это традиционное русское, французское и американское лакомство. Назовите его двумя словами по-русски или по-английски.",
    "correct_answer":"Яблочный пирог.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Возглавляемый тренером Клаудио Раньери футбольный клуб «Лестер» выиграл чемпионат Англии по футболу. Уже в следующем сезоне игроки обвинили тренера в неверном подходе к работе и итальянец был уволен. На карикатуре, посвященной его отставке можно увидеть игроков команды, окруживших Раньери и ножи. Назовите человека, в образе которого на карикатуре изображен Раньери.",
    "correct_answer":"Цезарь.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Психиатр Максим Малявин рассказывает про соблазнительную пациентку Гюзель, страдающую от биполярного расстройства. По словам врача, во время обострения происходит вспышка ярости и ПЕРВАЯ превращается в ВТОРУЮ. Назовите ПЕРВУЮ И ВТОРУЮ, которые отличаются всего на одну букву.",
    "correct_answer":"Киану Ривз (Нео).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В первой, менее известной версии короткого произведения, последний оставшийся женился, жил долго и счастливо и у него родились… Закончите фразу названием экранизации.",
    "correct_answer":"10 негритят.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 40-х годов 19 века Уильям Мортон обычно готовил смесь бренди, шампанского и опиумной настойки, но не чувствовал, что это оптимальный вариант. Ответьте словом греческого происхождения, оптимальный вариант ЧЕГО?",
    "correct_answer":"Анестезия.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Зал примерно двадцать на тридцать, вы на длинной стороне, по краям столики, оркестр справа…» говорят главному герою.  В следующей сцене этот герой на протяжении примерно 2,5 минут находился достаточно близко, чтобы почувствовать ЕГО. Назовите ЕГО двумя словами, начинающимися на соседние буквы.",
    "correct_answer":"Запах женщины.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Фотография Яши с татуировкой, напоминающей бога Анубиса, размещенная в Инстаграме, вызвала возмущение комментаторов. Дело в том, что Яша — это… закончите фразу словом, заканчивающимся на три согласных подряд.",
    "correct_answer":"Сфинкс.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В оглавлении книги «Классика кулинарного жанра» можно увидеть, в том числе, пункты «завтрак в европейском стиле», «вегетарианский завтрак», «энергетический завтрак». Еще один пункт представляет собой цитату из советского фильма 1981 года. Напишите эту цитату из двух слов.",
    "correct_answer":"Овсянка, сэр.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Нина Хоменкова в начале 30-х стала чемпионкой СССР в составе своей восьмерки. Если верить Наталье Петуховой, то даже сегодня вы можете представить, как выглядела Хоменкова, благодаря ЕЙ. Назовите ЕЁ тремя словами.",
    "correct_answer":"Девушка с веслом.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В конце 19 века мэр Нью-Йорка Уэринг вел борьбу против инфекционных заболеваний. Особенно активно шла работа с детьми, которых убеждали соблюдать санитарные правила, в надежде, что те смогут передать эти принципы своим родителям. Парадоксальный лозунг этого проекта гласил: «Чистоплотность…» закончите лозунг одним словом.",
    "correct_answer":"Заразительна.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В мировой истории считается, что первым это сделал Пит Таунсенд — британский музыкант 60-х. Причем, делал это регулярно и каждый раз становился все более и более популярным. В СССР же рокеры так делали крайне редко, так как это сильно било по карману. Вопрос: что делал Пит Таунсенд?",
    "correct_answer":"Разбивал гитару (Пит Таунсенд случайно разбил гитару на выступлении, а поклонники восприняли это как всплеск эмоций. Музыкант быстро сообразил, что такое действие создает яркое шоу и начал ломать гитару практически на каждом выступлении — гонорары у него были отличные, и он мог себе это позволить. В СССР же музыканты не могли так расточительно поступать с инструментами. Особенно, если они были сделаны не у нас.)",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Первая версия логотипа этого бренда содержала аж три элемента. Все вместе они символизировали стремление к высшим целям. Потом два элемента убрали, а последний сделали разноцветным. Спустя некоторое время опять перекрасили — в черно-белый. Что это за бренд?",
    "correct_answer":"Apple  (Первый логотип Apple изображал Исаака Ньютона и яблоко, а стиль рисунка был похож на гравюру. Затем решили отказаться от лишних элементов и оставить только яблоко. В 90-е логотип был ярким и символизировал радугу. В современное время его сделали более строгим, «перекрасив» в черно-белый).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 1972 году в Канаде состоялся хоккейный матч со сборной СССР. Местный журналист Дик Беддос предсказал, что канадская сборная обыграет нас в каждом матче, но когда в первой же игре Советский Союз разгромил соотечественников журналиста со счетом 7:3, то он сильно расстроился. Дик взял борщ, сметану и пошел к посольства СССР. Что он сделал дальше?",
    "correct_answer":"Съел свою статью вместе с борщом и сметаной (Журналист сдержал свое слово — в статье он говорил, что настолько уверен в канадской сборной, что съест свою статью, если команда проиграет).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Никто не знает точно, где находится это место. Есть теория, что «Школа семи колокольчиков» расположена в Колумбии, и называется она так из-за своего финального экзамена. Чему учат в этой школе?",
    "correct_answer":"Карманным кражам (Легендарная школа карманников окружена слухами, но говорят, что там готовят лучших воров. На финальном экзамене выпускник должен обчистить карманы жертвы так, чтобы не зазвонил ни один колокольчик).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У Петра I служил английский инженер Джон Перри, который после наблюдений за некоторыми русскими сделал такой вывод: наши соотечественники после расставания с этим в первый раз никогда не захотят расстаться с ним впредь. Более того, они будут хранить это до самой смерти и попросят даже похоронить с ним, чтобы предстать перед Святым Николаем. Что это?",
    "correct_answer":"Борода (По легенде Петр I чуть ли не сам рубил бороды боярам, но это случалось скорее как «показательное выступление». В основном чиновники просто срезали бороды и хранили их (по религиозным причинам) до самой смерти, прося родственников похоронить их потом вместе с бородой).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Недавно в Комиссию по связям с общественностью США пришла жалоба от фермеров. Они негодовали из-за упавших продаж одной сельскохозяйственной культуры, в которых виноваты современные технологии. Что стало продаваться меньше?",
    "correct_answer":"Кукуруза (Благодрая файлобменным сетям и стриминговым сервисам люди стали реже ходить в кинотеатры и покупать там попкорн, который делается из кукурузы).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В средневековых сказках, легендах и мифах этим занимались высшие темные силы. Для человека это дело всегда заканчивалось плохо. В 1842 году вышла книга, в которой этим занимался человек, но мы так и не узнали, чем закончилась его история. Какая фамилия у этого человека?",
    "correct_answer":"Чичиков (В классической истории дьявол забирает душу у простаков, а те обязательно потом жалеют о сделанном выборе. Чичиков же скупал души крепостных, но поставил дело на такой поток, что позавидовал бы сам дьявол. Гоголь — автор романа «Мертвые души» — сжег второй том и не закончил третий. Читатели так и не узнали финал истории).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Это место постоянно меняло свое название в русских переводах. Как его только не называли! «Царством», «Миром», а иногда даже «Вообразилией». Вопреки такой неразберихи, имя главного героя после ХХ века стало неизменным. Назовите его.",
    "correct_answer":"Алиса (Первый перевод книги Льюиса Кэрролла Alice’s Adventures in Wonderland на русском выглядел вот так — «Соня в Царстве дива», а затем был вариант «Приключения Ани в Мире чудес». После ХХ века установился канон — Alice стала Алисой, а Wonderland теперь переводится как «Страна чудес»).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Чтобы сделать полет более привлекательным для тех, кто боится летать, некоторые авиакомпании предлагают интересную услугу. На протяжении всего полета пассажир может слушать… Что?",
    "correct_answer":"Переговоры пилотов (United Airlines предположила, что если пассажиры будут знать, что происходит в кабине пилота, то им будет не так страшно, ведь авиакомпания от них ничего не скрывает, и значит, она надежная).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этот предмет используют повара на своих показательных выступлениях, чтобы убедить зрителей в мастерстве аккуратной нарезки продуктов. Настоящие профи используют еще и гвозди! Что это за предмет?",
    "correct_answer":"Воздушный шарик (Продукты режут на воздушном шарике, и, если повар будет неаккуратен, то он лопнет. Профессионалы кладут шарик еще и на гвозди, чтобы показать нарезку «на воздухе»)",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как называется это соревнование?",
    "correct_answer":"Ралли Париж-Дакар.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Там обитают зубры, паспорт «2 в 1» (внутренний и заграничный), президент не меняется 25 лет. Назовите страну.",
    "correct_answer":"Белоруссия.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой персонаж постоянно спрашивал у всех, посещали ли они острова Французской Полинезии?",
    "correct_answer":"Попугай Кеша.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Женщина на рынке приобрела картину, на которой красовалась надпись «И.Репин». Картину увидел сам Репин, рассмеялся, написал на ней что-то и поставил автограф. После этого картина неизвестного художника с автографом великого мастера была продана за 100 рублей. Что написал на картине художник?",
    "correct_answer":"«Это не Репин!».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Песня переведена с русского на гавайский и обратно: «Мой день, посмотри на меня; моя рука в руке; и если это ярлык, дай жар; вот». Назовите песню.",
    "correct_answer":"«Кукушка» (Кино): «Солнце моё, взгляни на меня; моя ладонь превратилась в кулак, и если есть порох, дай и огня, вот так».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 18 веке в качестве топлива для уличных фонарей стали использовать спирт. Однако любители выпить приспособились использовать этот спирт для своих нужд, переходя от фонаря к фонарю. Какое слово в результате появилось в русском языке?",
    "correct_answer":"Офонареть.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Кому принадлежит фраза «Бесконечность не предел»?",
    "correct_answer":"Баз Лайтер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"У героев мультфильма «Как Медвежонок и Ёжик Новый год встречали» не было настоящей ёлки. Как они решили эту проблему?",
    "correct_answer":"Нарядили Ёжика.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Многие не верят в её существование. Однако Кант считал, что с неё начинается любое человеческое знание. А ещё говорят, что она подводит только тех, у кого она есть. Назовите её.",
    "correct_answer":"Интуиция.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В каком стакане больше воды?",
    "correct_answer":"В третьем.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Лейтенант Дэн сообщил Форесту Гампу о том, что вложил деньги в «какую-то фруктовую компанию». Её продукцию и логотип можно увидеть в фильмах «Назад в будущее 2», «Миссия невыполнима», «Железный человек 2», «Доктор Хаус» и во многих других… В рекламном ролике этой компании, впервые показанном 22 января 1984 года,  используется название и обыгрывается сюжет антиутопического романа Джорджа Оруэлла «1984». Что это за компания?",
    "correct_answer":"Компания Apple.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЕГО теорема — одна из основополагающих теорем Евклидовой геометрии. Книга рекордов Гиннесса называет её теоремой с максимальным числом доказательств: эту теорему оказывали через подобные треугольники, методом площадей и даже через дифференциальные уравнения; известны доказательства ЕГО теоремы, предложенные Евклидом и Леонардо Да Винчи; Электроник знал целых двенадцать способов, среди которых «метод укладки паркета» и «стул невесты». Кто автор этой теоремы?",
    "correct_answer":"Пифагор.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В СССР родители опасались, что после празднования этого события ребенок случайно скажет это словосочетание в школе, тем самым выдав их, поэтому заменяли его на «хорошая весна».  О каком словосочетании речь?",
    "correct_answer":"«Христос воскрес».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В сатирической версии истории России рассказывается, что жители Византии однажды выбрали остаться… с ЧЕМ? Дополнительный вопрос: за любовь к чему, по тому же источнику, получил прозвище князь, который предлагал этот выбор?",
    "correct_answer":"Остаться со щитом. Вещий Олег получил свое прозвище за любовь к вещам (согласно сатирической версии истории России).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Когда в США изменялось количество субъектов государства, то на флаге увеличивалось или уменьшалось количество звезд. Количество чего изменялось на гербе СССР, если менялось число республик?",
    "correct_answer":"Ленты.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В первой половине 20 века в СССР была острая нехватка металла для производства тракторов и машин. Власти нашли решение проблемы, а чтобы успокоить народ, газеты стали выходить с подобными заголовками: «Нам нужны машины, а не пустой звук». От чего избавлялись в пользу тракторов?",
    "correct_answer":"Колокола.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На фреске Микеланджело «Страшный суд» в нижней части изображен судья царства мертвых. Змея обвивает кольцами судью, и количество колец указывает ЕГО. Назовите ЕГО тремя словами.",
    "correct_answer":"Номер круга ада.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Какой автомобильный гигант начинал свою деятельность с производства швейных машин?",
    "correct_answer":"Тойота.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"1963 году ОН был настолько популярным, что даже записал альбом. Этот альбом состоял из 12 треков. В 1997 году в ЕГО честь был назван медицинский центр в неврологическом институте. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Мохаммед Али. Треков в альбоме было столько же, сколько раундов в боксерском поединке. Прославленный боксер страдал болезнью Паркинсона.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Дискография этого певца насчитывает более 10 альбомов, начиная с первого «Love me» 1984 года, а исполненная им композиция «We are Ready» стала официальной песней Олимпийских игр 2008 года. Назовите исполнителя.",
    "correct_answer":"Джеки Чан.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ЭТОТ американский учёный-физик изобрёл то, без чего невозможно создание современных компьютеров, телевизоров и прочей окружающей нас электроники. Однако Нобелевский комитет оценил его заслугу лишь спустя 42 года. Назовите учёного.",
    "correct_answer":"Джек Килби— американский учёный, лауреат Нобелевской премии по физике 2000 года за изобретение",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Этого персонажа изображают как в облике старика, так и мужчины средних лет и даже подростка. В славянской мифологии он ближе всего по своей сути к Карачуну. Назовите АНИМАЦИОННЫЙ ФИЛЬМ, где этот герой является центральным персонажем.",
    "correct_answer":"Мультфильм 2012 года «Хранители снов», где главным героем был Джек Фрост (Ледяной Джек).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В разное время ОНИ были вхожи в дома таких знаменитых людей, как Майкл Дуглас, Мэрайя Кэри, Бетт Мидлер, Одри Хэпберн, и даже принца Чарльза и короля Эдварда VII. Кто же это?",
    "correct_answer":"Все упомянутые люди были счастливыми хозяевами жизнерадостных питомцев породы джек рассел терьер.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Лишь благодаря процессу Линкольна правительство США в 1941 году официально признало различие между ИКСОМ и Дэниэлом Стюартом.",
    "correct_answer":"ИКС — Jack Daniel’s. Фильтрация виски происходит через древесный уголь американского клёна.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В начале 90х очередной советский актёр пробует покорить Голливуд, снимаясь в сериалах «Беверли Хиллз 90210» и «Санта-Барбара». Вместе с этим он практически с точностью до наоборот повторяет судьбу ПЕРСОНАЖА, роль которого он исполнил в 1986 году. Назовите ЭТОГО ПЕРСОНАЖА.",
    "correct_answer":"Джек Восьмеркин.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"ОНА освещала коронацию Елизаветы II в качестве корреспондента газеты The Washington Times-Herald. Через 9 лет ОНА получила статуэтку Эмми за проведение экскурсии по своему дому. А последним её местом работы с 1978 года и до самой смерти являлся пост редактора в американском издательстве Doubleday. Назовите ЕЁ.",
    "correct_answer":"Жаклин (Джеки) Кеннеди.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"1 апреля — День птиц. В связи с этим новый вопрос: ЕГО отец был весьма своеобразным персонажем — носил с собой высушенную голову усопшей жены, а потом передал её своему сыну. Назовите ЕГО.",
    "correct_answer":"Джек Воробей… Капитан Джек Воробей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Швеции владельцы собак отдают предпочтение низким, прижатым к земле породам, а в соседней Норвегии, наоборот, любят нескладно высоких, как двухэтажный автобус, собак. Чем объясняется такая разница во вкусах у соседних, родственных народов?",
    "correct_answer":"В Швеции налог с владельцев собак назначается по их росту, а в Норвегии – по длине.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В средние века знатные дамы подвешивали к своим нарядам шкурки животных. Кого они ловили таким образом?",
    "correct_answer":"Блох (ухаживать за телом, согласно христианской морали, считалось дурным тоном).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Незадолго до Первой мировой войны принца Монако герцога Альберта I, владельца казино, заинтересовала таинственная красавица – княжна София. Развился бурный роман, который завершился похищением драгоценностей из сейфа герцога. Раздосадованный Альберт I предпринял кардинальные меры по поимке преступницы, которые осложняют жизнь и другим преступникам до настоящего времени. Что же он придумал?",
    "correct_answer":"Интерпол, созданный в 1914 г.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Как-то Ходжу Насреддина упросили исполнять обязанности муллы взамен умершего. Взойдя на кафедру, он спросил: «Верующие, знаете ли вы, что я хочу вам сказать?",
    "correct_answer":"«Пусть те, кто знает, расскажет тем, кто не знает!» – и снова ушел домой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В таиландской гостинице Непа Лодж деревья растут вокруг бассейна, и на каждом из них прикреплена табличка с текстом, советующим не ставить шезлонги в радиусе 1 м от ствола. Чего опасаются хозяева отеля?",
    "correct_answer":"Падения кокосового ореха.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Знахари Камбоджи рекомендуют посещать джунгли не менее одного раза в день (а лучше дважды: утром и вечером), у народов Юго-Восточной Азии считается актом вежливости посидеть с гостем в джунглях, поскольку, по мнению японцев, в эти моменты человек особенно беззащитен перед силами природы. С какой целью делаются эти посещения?",
    "correct_answer":"По нужде (туалеты-то не везде есть).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Обезьян в Сингапуре часто крадут – они представляют ходовой товар на международном рынке. Поэтому власти принудили жителей к таким мерам, что, по выражению самих сингапурцев, стало трудно определить, чем обезьяна отличается от человека, и наоборот. Что это за экстремальные меры?",
    "correct_answer":"Обязали владельцев всех обезьян завести на них паспорта.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Свазиленде считается неприличным мешать парламентариям, когда те совещаются со своими предками. Каким образом они это делают?",
    "correct_answer":"Во сне (некоторые наши парламентарии делают на заседаниях то же самое, только никто их не понимает).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Отправляясь ночью в дорогу, некоторые жители тропической Африки привязывают к ногам мешочки, наполненные насекомыми. Зачем?",
    "correct_answer":"Чтобы освещать дорогу (в мешочки собирают светлячков).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В древнерусской женской одежде, включающей рубаху и юбку панёву, карманов не было. Их функцию выполнял кошелек, который женщины носили за поясом и прятали в нем всё необходимое, а также деньги  — на всякий случай. Как назывался пояс, за которым на Руси прятали необходимые вещи?",
    "correct_answer":"Сейчас денежную копилку на черный день иногда называют загашником. Потому что пояс – это гашник.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древнегреческие юноши и девушки использовали для этого мак, поэтому результат они получали очень быстро. Внимание, вопрос!  Какой цветок для этого обычно используют у нас? 3.  3. Герой повести Михаила Елизарова проводил время в советском госпитале для ветеранов войны. И иногда ему казалось, что он видит «замысловатые схемы каких-то фантастических трубопроводов».  Представьте себе, как выглядит трубопровод и назовите несклоняемым словом то, что герой видел на самом деле.",
    "correct_answer":"Для гадания  у нас используют ромашку.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Древнее поверье гласило — чем сильнее атлет топчет землю, встряхивает её, тем больше будут довольны божества. Как называется вид спорта, в котором участвует такой  атлет?",
    "correct_answer":"Чтобы сильно топтать землю, нужно быть очень тяжёлым. Речь идёт о сумо. Говорят, именно поэтому спортсмены такие толстые.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Если в Италии в мае многие мечтают о розовой, а в сентябре в Испании – о красной,  то за какой все гонятся в июле во Франции?",
    "correct_answer":"В велогонке «Джиро д’Италия» лидер носит розовую майку. В испанской гонке – красную. А на знаменитой «Тур де Франс» все гонятся за желтой майкой лидера!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В какой день 1921 года в Париже впервые поступили в продажу ставшие знаменитыми на весь мир духи «Шанель №5»?",
    "correct_answer":"Духи «Шанель №5» впервые поступили в продажу пятого числа пятого месяца, то есть 5 мая!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Под новый год японцы любят дарить друг другу этот любимый и почитаемый на Востоке предмет. Считается, что он, с одной стороны, должен приносить богатство и процветание, а с другой — отгонять беды и неприятности. Что же это за предмет?",
    "correct_answer":"Японцы верят – при движении на себя он притягивает хорошее, от себя – отгоняет плохое. На новый год японцы любят дарить веер!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта мысль была известна ещё в античности, а спустя полторы тысячи лет Омар Хайям воплотил её в стихотворении:",
    "correct_answer":"В стихотворениях Омара Хайяма первая строка рифмуется и со второй, и с четвёртой.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На внутренней стороне этого предмета обычно изображали героические сцены. А на внешней стороне – страшных чудовищ.  Что именно украшали в Древней Греции таким образом?",
    "correct_answer":"Внутренняя часть  — с героическими сценами — должна была вдохновить воина, а внешняя – с чудовищами — устрашить врага. Таким образом, в Древней Греции украшали воинские щиты!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Подражания ему часто встречаются в музыке. Чтобы создать его в античных театрах, под скамьи помещали медные сосуды. В честь какой нимфы его назвали?",
    "correct_answer":"Речь идёт об эффекте эха. Он назван в честь нимфы Эхо.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Кубок Америки, старейший приз яхтенного спорта, был учреждён в Англии в середине XIX века. Наградой стал серебряный кувшин, изготовленный королевским ювелиром. Но её величество королева Виктория не одобряла известную старинную традицию. Что, в связи с этим, отсутствует у Кубка Америки?",
    "correct_answer":"Королева Виктория, известная строгой моралью, не хотела, чтобы  победители пили  алкоголь из этого кубка. Поэтому кубок не имеет дна!",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"На всех предупреждающих дорожных знаках в Норвегии изображены чёрные фигуры на белом фоне. Лишь один знак имеет чёрный фон.  Внимание, вопрос!  Кто на нём изображён?",
    "correct_answer":"Изобразить белое на белом тяжело, поэтому фон решили сделать черным. Знак встречается в полярных районах страны и предупреждает об опасности встретить белого медведя, который и изображен на знаке.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"По мнению исследователей, прототипом сложнейшего музыкального инструмента стал обычный лук – точнее, несколько луков.  Назовите этот инструмент!",
    "correct_answer":"Лук (имеется в виду оружие, а не овощ) стал прародителем арфы. Натянутая тетива звучала, а несколько луков разного размера давали возможность сыграть мелодию.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Некоторые игроки футбольной сборной Китая вышли в марте 2018 года на матчи в форме с длинным рукавом, у других руки были замотаны специальными повязками. Дело в том, что в Китае началась борьба с ними. Назовите их.",
    "correct_answer":"Татуировки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В 2001 году в разговоре была произнесена фраза «Это вы хозяин того кошмарного автомобиля?",
    "correct_answer":"Элтон Джон, принц Филипп.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эмблема чемпионата мира по шахматам 2018 вызвала массу бурных обсуждений. И даже есть мнение, что её срисовали из НЕЁ.",
    "correct_answer":"Камасутра.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Закончите стихотворение Евгения Долматовского фразой автора этой четверостишия.",
    "correct_answer":"Все станет вокруг голубым и зеленым.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"В Россию эти заведения были завезены из Англии в 13 веке, и прежде чем при дворе употребляли их продукцию, ее пробовали придворные.",
    "correct_answer":"Аптеки.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эта профессия в старорусском обозначалась как ЗъДъ, ее представители имели дело с глиной, камнем…",
    "correct_answer":"Зодчие.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Эту сказку автор писала для своей дочери, но ее долго не издавали, посчитав ее не поучительной.",
    "correct_answer":"«Пеппи Длинный чулок».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Раньше этой цифры не существовало, она обозначалась знаком препинания. Что это за цифра?",
    "correct_answer":"Ноль",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"«Запускать лягушек», «пускать уток», еще какой-то синоним. Как это называется в России?",
    "correct_answer":"Пускать блинчики.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Капитан некоего японского корабля во время войны в открытом море увидел огонек. Помня расположение своих кораблей, он понял, что это вражеская подлодка. Утром он сказал экипажу: видите это масляное пятно на воде? Из-за одного дебила погибли 100 человек. Вот поэтому для себя я твёрдо решил, что с сегодняшнего дня я … … (что?).",
    "correct_answer":"Бросил курить (не курю).",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Народы Севера делали это из шкур тюленей на возвышенностях, чтобы ещё с большей высоты видеть расположение китов. Впоследствии это стало спортивным снарядом. Что это?",
    "correct_answer":"Батут.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Известному советскому архитектору было дано задание за три дня спроектировать сооружение, в виде усеченной пирамиды для проведения важной церемонии. Он справился с задачей, было построено временное сооружение в виде усеченной пирамиды со ступенями. В последствии оно было заменено на постоянную каменную конструкцию. Что это за сооружение?",
    "correct_answer":"Мавзолей.",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  },
  {
    "question":"Что, по легенде, в ответ на протест турецкого правительства против того, что на гербе Армянской ССР изображён Арарат, не являющийся частью Армении, ответил нарком иностранных дел Чичерин, посмотрев на флаг Турции?",
    "correct_answer":"«Луна вам тоже не принадлежит».",
    "explanation":"Найдено в Сети",
    "level":"medium"
  }
]
